<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Testament AGEO 39</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="spa">Early Modern Spanish</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="url" />
            <div type ="page">
                <p>
                    <lb/>Yo el ynterprete, el Jusgado, el Señor
                    <lb/>Capithan de Exersito Don Jphe
                    <lb/>Mariano de
                    <lb/>Llano, Ayudante Mayor, del Reximiento, de Dra
                    <lb/>gones, de Guathemala, del Orden de Calatrava, Corre
                    <lb/>xidor desta ciudad, y en ella, y su Jurisdision Jues
                    <lb/>de Agravio, Apelacion, Existro, Reales, Quinto Visi
                    <lb/>tador de Yngenio y trapriche, Jues de Obrafe, panaderia
                    <lb/>y fabrica de lana SSa su merced ha tendiendo ala su
                    <lb/>ma miseria de Thomas San Miguel de San Geronimo
                    <lb/>Tlacochaguaya de esta Jurisdision, paresio bervalmente
                    <lb/>para tradusido este testamento al castellano; Lo qual Con
                    <lb/>presendente de mandato berval de Vuestra ssa Durgo este [I]ho
                    <lb/>testamento que Original en la Ydioma Zapotheco se me
                    <lb/>entrego cuyo themor es Como sesigue— Yo Ygnacio
                    <lb/>de San Miguel, enfermo, me ha[with carat]llo con la enfermedad
<!--End page 1--></p>
            </div>
            <div type ="page">
                <p>
                    <lb/>el que me a[with carat] enbiado Dios mi entendimiento, hasi mi hijo
                    <lb/>Geronimo de San Miguel yamo[with carat] las Justisia, y Alca
                    <lb/>lde Pedro Martin; y Marcial Garcia escrivano
                    <lb/>Nombrado por mandado dellos bino—quando quiere
                    <lb/>Dios meyama Como suyo, aora que me muero, de claro
                    <lb/>fue bueno dehaser mi testamento, el que hiso Alcalde y
                    <lb/>Justisia, porque Siempre tengo este emfermedad, hasidigo si
                    <lb/>Dios quiere de esta emfermedad me muero, Obedesco todo lo
                    <lb/>que manda Dios hasi de claro seguarde y cumpla todo
                    <lb/>lo que hiso las Justisia entonse; creo Un Solo Dios Di
                    <lb/>vino el ques delas tres perona de Dios Padre, Dios hijo
                    <lb/>Dios espiritu Santo es Un Solo Dios Divino, hasi creo
                    <lb/>Catorse Articulo que es Verdadero de la fee, hasi los Dies
                    <lb/>mandamiento de la Ley de Dios, y sinco misterio, y los
                    <lb/>siete sacramento de la Santa Madre Yglesia, hasi creo
                    <lb/>que Nuestro Señor Jesu Chisto a debenir, de Jusgarnos a
                    <lb/>los bivo y alos muerto, heneste mundo: y mando de Li
                    <lb/>mosna a todos los altares tres Reales Y ttn
                    <lb/>mando de Li
                    <lb/>mosna Derecho de la Sepultura quatro Reales: Y ttn
                    <lb/>mano de Limosna Derecho dela Misa Vigilia tres
<!--End page 2--></p>
            </div>
            <pb facs="url"/>
            <div type ="page">
                <p>
                    <lb/>pesos: Y ttn
                    <lb/>mando Derecho dela Campana quatro
                    <lb/>Reales Y ttn
                    <lb/>mando de Limosna dentro dela Caxa de
                    <lb/>Nuestro Señora Dos Reales. Y ttn
                    <lb/>mando ha[with carat]si Como
                    <lb/>esta Dentro demi casa y todo entero el solar y la casa
                    <lb/>que la toma Geronimo de San Miguel Como mi hijo
                    <lb/>ques. Y ttn
                    <lb/>mando le doy la tierra mio Antonio dela
                    <lb/>Se[r]na mi Yerrno. Y ttn
                    <lb/>mando la tierra questa adonde le disen en la Ydioma Zapotheca quelatiaa por
                    <lb/>donde Sale el Sol que esta enpeñado Con Juan
                    <lb/>delos Angeles que lo desempeñe mi hijo. Y ttn
                    <lb/>mando
                    <lb/>que la tierra que esta adonde le disen en la Ydioma
                    <lb/>Zapotheco, Ruaquibechoo hallies lindero con el
                    <lb/>Defunto Geronimo mendes, tan bien colindante con
                    <lb/>su hermano Manuel de San Miguel delo Ancho
                    <lb/>son Diesi Nuebe palo (aquí es ahonde encontre
                    <lb/>un b[ar]on esta mendado lape, pasieron Disiseis, no era
                    <lb/>hasi sino Disi Nuebe palo) que se la toma Geronimo de
                    <lb/>San Miguel mi hijo. Y ttn
                    <lb/>otro pedazo de tierra el que es
                    <lb/>ta aRiva, adonde le yamman en la Ydioma Zapotheco
                    <lb/>Lobitoo son Dies palo que tiene, que la compra y que to
<!--End page 3-->
                </p>
            </div>
            <pb facs="url"/>
            <div type ="page">
                <p>
                    <lb/>ma mi hijo Geronimo de San Miguel—Y ttn
                    <lb/>mando la
                    <lb/>tierra que bendi el que esta de bajo del palo que le Di
                    <lb/>zen en la Ydioma Zapotheco yagalachio en cas
                    <lb/>tilla se yama palo de peru [with carat]. Compro Marcial Garcia
                    <lb/>quando tengan Dinero que los Desenpeñan, (aquí sesi
                    <lb/>gue otro [boron—varón] dentro del testamento, origuinal enpiesa
                    <lb/>el [boron] porla y se acava porenne, y Dise del apropio)
                    <lb/>ha[with carat] tambien Ariva compre bendio Mathias, sacó
                    <lb/>despues sela tomo. Y ttn
                    <lb/>mando que le debo Dos pesos
                    <lb/>Antonio mexio jente que le llaman en la Ydioma
                    <lb/>zapotheco bene San Pablo Guilaa que lo page Gero
                    <lb/>nimo, mi hijo hasi de claro. Y ttn
                    <lb/>le devo a Jphe
                    <lb/>pa
                    <lb/>cho de Macoxuchil, que lo pague Geronimo, hasi Dise
                    <lb/>y de Clara el emfermo en el testamento suyo Ante
                    <lb/>mi testigo, y Ante su hermano Mathias de San Mi
                    <lb/>guel: Oy Dia Lunes a Veinte y Seis de Abril
<!--End page 4-->                
                </p>
            </div>
            <pb facs="url"/>
            <div type ="page">
                <p>
                    <lb/>de Nobenta y quatro año este son Resivoo de Misa y Dise
                    <lb/>Resevi una Misa Vigilia por Ygnacio de San Miguel
                    <lb/>y para que Consta lo firme Frey Jphe de Andrada
                    <lb/>todo Lo qual está fielmente tradusido, y consentado del Y
                    <lb/>Dioma Zapotheco, según como se me demostró el testa
                    <lb/>mento Origuinal O como esta enque sea lla en Cas
                    <lb/>tellano, de bolviendo uno y otro y por ser hasi V]erdad
                    <lb/>lo juro, en toda forma según mi leal saver y enten
                    <lb/>der y es fecho tradusido y lo firme en esta Ciudad de
                    <lb/>Ante quera Valle de Oaxaca en treynta de Ju
                    <lb/>nio, de mil sete-siento Ochenta y siete año
                    <lb/>Marcos de los Ang~. Lopez
                    <lb/>Ynterprete 
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>

