<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="TEISchema_current.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<text>
<pb n="1"/><br>
<br>
En el Nombre de N.S. Jesucristo hijo de Dios que bajo del Cielo a la tierra a 
<br>
redimir a todos nosotros los pecadores en este mundo<br>
<choice><orig>Oy</orig><reg type="spanish">Hoy</reg></choice>
día viernes trese del 
<choice><orig>mes</orig><reg type="spanish">mis</reg></choice>
<choice><orig>deciembre</orig><reg type="spanish">diciembre</reg></choice>
de mil setecientos y ocho años a querido 
<br>
Dios nuestro Señor acabar los días de mi vida (llo-?)<br>
<br>
Domingo 
<choice><orig>Garcia</orig><reg type="spanish">García</reg></choice>
Creo el misterio de la Santissima trinidad tres Personas distintas 
<br>
y un Solo Dios verdadero y Creo 
<choice><orig>confiezo</orig><reg type="spanish">confieso</reg></choice>
todo<br>
<br>
Lo que Cre y manda Crer nuestra Santa Madre 
<choice><orig>Iglecia</orig><reg type="spanish">Iglesia</reg></choice>
amen Jesus.<br>
<br>
Primeramente un Peso Para el Padre Para que dio a una misa Por mi alma dos 
<choice><orig>rrs</orig><reg type="spanish">reales</reg></choice>
de 
<br>
la tierra Sagrada<br>
<choice><orig>Onde</orig><reg type="spanish">Dónde</reg></choice>
Sea e Sepultar mi cuerpo y dos 
<choice><orig>rrs</orig><reg type="spanish">reales</reg></choice>
del doble de la campaña<br>
<choice><orig>mas</orig><reg type="spanish">más</reg></choice>
La tierra que llamamos en Nuestra Idioma tierra de riego (brioba?)<br>
<br>
Sigue la tierra de (Crilliechii?) sigue la tierra de Clevechee sigue la tierra de 
<br>
querillaa sigue la tierra de lachiqueeloo es Lindero<br>
<br>
Bajo de la Piedra tha. de queeloo Linda con pedro 
<choice><orig>Gomes</orig><reg type="spanish">Gomez</reg></choice>
sigue la tierra de 
<br>
queeossii, Sigue la tierra de equerucui sigue la tierra de ecolaachaa sigue la 
<br>
tierra de tavaa tierra de quecochatoo<br>
<br>
Sigue la tierra de Cruve la tierra de enlavatoo Sigue la tierra de quietalachii 
<br>
Sigue la tierra de ruchii Sigue la tierra de xalasaa Sigue la tierra de 
<br>
(chiyrsucui?) sigue la tierra de Couella<br>
<br>
Sigue la tierra de quecoduanii es Lindero Cquevachii y Linda Con 
<choice><orig>Migel</orig><reg type="spanish">Miguel</reg></choice>
Luís 
<br>
tierra de lavichii es el Lindero Guetela bichii y Linda Con 
<choice><orig>Migel</orig><reg type="spanish">Miguel</reg></choice>
Luís tierra de 
<br>
quelleya tierra de quecoyagaguiti tierra de lachi arquechichi los dos arrollitos 
<br>
y Linda Con Juan Diego tierra de Cgasaalaa tierra de guegolaachii es el Lindero 
<br>
una pena queetaa es el Rio<br>
<br>
<pb n="2"/><br>
<br>
Sigue la tierra 
<choice><orig>q</orig><reg type="spanish">que</reg></choice>
está en el Lugar de Ariyello cotuichii tierra de Ccoleyaa esta 
<br>
tierra (Locomyrro?) mi abuelo y le costo siete rropas y (Sing ta pi?) Dinero que 
<br>
(Riaban?) aquél tiempo le nombraron Llivalaci sigue la tierra de quecaa tierra de 
<br>
quebelaa 
<choice><orig>haora</orig><reg type="spanish">ahora</reg></choice>
como esta el Lindero voy a declarar core Derecho queaalaa sigue 
<br>
subiendo el 
<choice><orig>serro</orig><reg type="spanish">cerro</reg></choice>
hasta llegar el lugar de quecoyaa corio Derecho el caño de hay 
<br>
llego 
<choice><orig>onde</orig><reg type="spanish">dónde</reg></choice>
esta la piedra de Cqueella Sigue la tierra de Yualochoo Sigue la 
<br>
tierra de Areneloo sigue la tierra de ertecuii sigue la tierra de Laxtoo tierra 
<br>
de que mío erguii; Sigue la tierra de queconachina sigue la tierra de quecobrisaa 
<br>
es mi Lindero el Lugar llamadose Looguachii y Linda Con Juan Diego 
<choice><orig>aora</orig><reg type="spanish">ahora</reg></choice>
Declaro 
<br>
otro 
<choice><orig>pedaso</orig><reg type="spanish">pedazo</reg></choice>
de tierra llamadose guinea queconitoo es el Lindero el Bravo del 
<choice><orig>Serro</orig><reg type="spanish">Cerro</reg></choice>
toquichii Linda con los de San Mateo Matías Luís Bajo Derecho del 
<choice><orig>Serro</orig><reg type="spanish">Cerro</reg></choice>
<br>
hasta a el agua del Rio Grande de queconitoo subió Derecho el camino 
<choice><orig>onde</orig><reg type="spanish">dónde</reg></choice>
esta 
<br>
una piedra Grande llego 
<choice><orig>onde</orig><reg type="spanish">dónde</reg></choice>
esta la Cruz chalaa 
<choice><orig>según</orig><reg type="spanish">según</reg></choice>
Mando Gabriel tomas. Indio 
<br>
de San Mateo Subió Derecho el 
<choice><orig>serro</orig><reg type="spanish">cerro</reg></choice>
gueaarisinaa<br>
<br>
Sigue la tierra llamado guiniachalaa tierra de Arlana Ytem la tierra llamado en 
<br>
Nuestra Idioma Zapoteca guinia Loxoo conforme compro el 
<choice><orig>Defunto</orig><reg type="spanish">Difunto</reg></choice>
mi abuelo 
<br>
Melchor Luís en 15 p; la tierra llamado en Nuestra Lengua quiniatrisoo sigue la 
<br>
tierra de Axotoo<br>
<br>
Desde aquí los tierras hisgiosas<br>
<br>
Digo y declaro de otras 
<choice><orig>pedasos</orig><reg type="spanish">pedazos</reg></choice>
de tierra del 
<choice><orig>Defunto</orig><reg type="spanish">Difunto</reg></choice>
mi abuelo tierra de 
<br>
quecoloo es el Lindero el 
<choice><orig>arrollito</orig><reg type="spanish">arroyito</reg></choice>
Y Linda Con Domingo Martín la tierra de 
<br>
guinia annichii; Sigue la tierra de guelloo el mero agua Derecho sigue el agua 
<br>
hasta llegar de Lochoosasi; Siempre 
<choice><orig>ba</orig><reg type="spanish">va</reg></choice>
siguiendo el agua hasta llegar el paraje, 
<br>
de queco<br>
<br>
<pb n="3"/><br>
<br>
xovichi; 
<choice><orig>Ma</orig><reg type="spanish">María</reg></choice>
subiendo Derecho hasta el lugar llamado queoquechee<br>
<br>
La tierra llamado quecochita y de 
<choice><orig>ay</orig><reg type="spanish">hay</reg></choice>
Bajo para el Lindero de quecovitoo y Bajo, 
<br>
hasta la tierra llamadose en Nuestra Idioma tierra de Guelarecaa Linda con el 
<br>
lugar 
<choice><orig>nombrado</orig><reg type="spanish">nombrado</reg></choice>
quecollagabichina y Linda con Domingo Martín y de hay paso el 
<br>
lugar 
<choice><orig>onde</orig><reg type="spanish">dónde</reg></choice>
esta la tierra de xalveyaa sigue la tierra de xalacaa la tierra guinia 
<br>
errucictiopaquirii la tierra 
<choice><orig>Nombrado</orig><reg type="spanish">Nombrado</reg></choice>
de quecioo Linda con el Lugar quecobiticaa 
<br>
y Linda Con Domingo Martín la tierra llamado lachiterochaa Linda Con el 
<choice><orig>arrollito</orig><reg type="spanish">arroyito</reg></choice>
<br>
la tierra la tierra de guegotoo Linda Con el mero agua de 
<choice><orig>ay</orig><reg type="spanish">hay</reg></choice>
Subió a la cumbre 
<br>
llamado guiguiguencii sigue la tierra de quiachinaa Linda Con el lugar 
<choice><orig>Nombrado</orig><reg type="spanish">Nombrado</reg></choice>
<br>
Voichii por arriba es de nuestra pertenencia y Linda Con Domingo Martín de hay 
<br>
corio pa. el lugar llamado cuachiteelaa la tierra 
<choice><orig>Nombrado</orig><reg type="spanish">Nombrado</reg></choice>
quecoparacha y sigue 
<br>
la tierra de guiniagueana y la tierra de la chiarteanaa Conto, siete pesos y 
<choice><orig>quatro</orig><reg type="spanish">cuatro</reg></choice>
<choice><orig>rrs</orig><reg type="spanish">reales</reg></choice>
<br>
la tierra de quirillezaa Sigue la tierra de quehiichi y la tierra de quecosavii 
<br>
tierra de guenia guetaicha<br>
<br>
la tierra 
<choice><orig>Nombrado</orig><reg type="spanish">Nombrado</reg></choice>
guinarobee Es el lindero una piedra llamado quetaabicha Linda 
<br>
Con Domingo Martín y de hay paso en el Rio hasta llegar la tierra de la chiazete 
<br>
la tierra 
<choice><orig>nombrado</orig><reg type="spanish">nombrado</reg></choice>
guinia chanaa y la tierra de quecoleyaa subió Derecho a el 
<choice><orig>serro</orig><reg type="spanish">cerro</reg></choice>
de Lachi Lacii así diré la sontencía sigue la tierra de lachienlee sigue la 
<br>
tierra de Guegoraquee Es el Lindero el lugar llamado Cuaciquequachii p. arriba 
<br>
Linda<br>
<br>
<pb n="4"/><br>
<br>
Con Domingo Martín de hay paso el 
<choice><orig>serro</orig><reg type="spanish">cerro</reg></choice>
llamado xichezaa y de 
<choice><orig>ay</orig><reg type="spanish">hay</reg></choice>
subió para La 
<br>
Cumbre Nomnrado lluguii he Desde aquí se acabo mi testamento y lo oyen los 
<br>
testigos Pasq García Antonio García testigo Domingo Santiago 
<choice><orig>test</orig><reg type="spanish">testigo</reg></choice>
<br>
Agust. García<br>
<br>
fiscal<br>
<br>
Agust. hermanos<br>
<choice><orig>Migel</orig><reg type="spanish">Miguel</reg></choice>
Luís Esc.<br>
<br>
Juro la señal de La Santa Cruz estar este trasunto sacado bien y fielmente a todo 
<br>
mi leal saber y entender sindolo ni fraude ni encubierta alguna Contra ninguna de 
<br>
las partes y para 
<choice><orig>q</orig><reg type="spanish">que</reg></choice>
Conste de mandato de 
<choice><orig>Jues</orig><reg type="spanish">Juez</reg></choice>
lo firme en esta Cabeza; de Ayogco, 
<br>
en 23 de Abril del 
<choice><orig>año</orig><reg type="spanish">años</reg></choice>
de 1800<br>
<br>
Josef; Greg; de la Cruz<br>
<br>
Interprete<br>
<br>
<pb n="5"/><br>
<br>
que esta en el lugar chalaa Conforme mando Gabriel 
<choice><orig>Gomes</orig><reg type="spanish">Gomez</reg></choice>
Natural de San Mateo al 
<br>
coger Derecho el 
<choice><orig>serro</orig><reg type="spanish">cerro</reg></choice>
llamadose taniguerasinaa sigue la tierra de chalaa sigue 
<br>
la tierra de axalanaa sigue la tierra de lachiguegonitvo sigue la tierra de 
<br>
Yxilanii Sigue la tierra de Loxoo Conforme Diro mi abuelo Melchor Luís 
<choice><orig>q</orig><reg type="spanish">que</reg></choice>
lo 
<br>
compro en 
<choice><orig>Dose</orig><reg type="spanish">Doce</reg></choice>
pesos<br>
<br>
Sigue la tierra de xoquiliza tierra de la Visoo y la tierra de la xixotoo<br>
<br>
Desde aquí 
<choice><orig>empiesan</orig><reg type="spanish">empiezan</reg></choice>
los tierras higueras. Meas otros 
<choice><orig>pedasos</orig><reg type="spanish">pedazos</reg></choice>
de tierras del 
<choice><orig>Defunto</orig><reg type="spanish">Difunto</reg></choice>
mi abuelo la tierra esta en Lugar llamadose quecoloo el Lindero es un 
<choice><orig>arrollito</orig><reg type="spanish">arroyito</reg></choice>
y también Linda Con Domingo Martín sigue la tierra que esta en el Lugar 
<br>
exanichii Sigue la tierra 
<choice><orig>q</orig><reg type="spanish">que</reg></choice>
esta en el Lugar llamadose Gueyo Coxio en Derecho al 
<br>
agua de ayBajo a el Lugar llamadose lochoo Sacii, al llegar el Lugar llamadose quecoxoguichii de hay Subió a el Lugar llamadose quiyaguechee Sigue la tierra de guego chitaa de hay Bajo al lindero llamadose guecoviitoo se 
<choice><orig>ay</orig><reg type="spanish">hay</reg></choice>
Bajo 
<choice><orig>pa</orig><reg type="spanish">para</reg></choice>
la tierra de Guelaxeca es Lindero la Cañada de llagabichina y también Linda Con Domingo Martín lo 
<choice><orig>qual</orig><reg type="spanish">cual</reg></choice>
de hay paso, el Rop de Ylomoba de 
<choice><orig>ay</orig><reg type="spanish">hay</reg></choice>
subió a la tierra dexeleveyaa sigue la tierra de xalacaa sigue la tierra de exxuciee tiopaguixii sigue la tierra de guisioo y es el Lindero el Lugar guecotoo y Linda Con Domingo Martín Sigue la tierra 
<choice><orig>q</orig><reg type="spanish">que</reg></choice>
esta en el Lugar llamadose Lachitexosaa Linda Con el 
<choice><orig>arrollito</orig><reg type="spanish">arroyito</reg></choice>
sigue la tierra de quecotoo Linda Con el agua del Rio de 
<choice><orig>ay</orig><reg type="spanish">hay</reg></choice>
subió el Lugar llamadose guiyacii Sigue la tierra de guiechinaa es el Lindero el Lugar llamadose Yuaguchii 
<choice><orig>pa</orig><reg type="spanish">para</reg></choice>
arriba es de mi pertenencia 
<choice><orig>pa</orig><reg type="spanish">para</reg></choice>
Bajo Linda Con Domingo Martín de 
<choice><orig>ay</orig><reg type="spanish">hay</reg></choice>
subió el Lugar llamadose locuachitela sigue la tierra de guecoxixachaa sigue la tierra de guillaanaa Sigue la tierra lachiteani Yale siete 
<choice><orig>ps</orig><reg type="spanish">pesos</reg></choice>
y 
<choice><orig>quatro</orig><reg type="spanish">cuatro</reg></choice>
(xxs?) Sigue la tierra de quixiquesaa Sigue la tierra de quitohichii sigue la tierra de guecosavii Sigue la tierra de Getaobichaa sigue la tierra<br>
<br>
<pb n="6"/><br>
que esta en Lugar erevee, el Lindero es una Piedra llamadose quietaabichaa y Linda Con Domingo Martín de 
<choice><orig>ay</orig><reg type="spanish">hay</reg></choice>
paso el Rio, sigue la tierra de lachiixetee sigue la tierra de chaanaa sigue la tierra 
<choice><orig>q</orig><reg type="spanish">que</reg></choice>
esta en el Lugar de quiecolueyaa al coxer Derecho el 
<choice><orig>Serro</orig><reg type="spanish">Cerro</reg></choice>
llamadose Lachalasee sigue la tierra del 
<choice><orig>Serro</orig><reg type="spanish">Cerro</reg></choice>
llamaadose tani yagacina sigue la tierra 
<choice><orig>q</orig><reg type="spanish">que</reg></choice>
esta en el Lugar de quecoxaquee Linda con el Lugar de quiecuachii 
<choice><orig>pa</orig><reg type="spanish">para</reg></choice>
arriba Linda Con Domingo Martín de hay paso, el 
<choice><orig>Serro</orig><reg type="spanish">Cerro</reg></choice>
llamadose tanixichaguesaa de 
<choice><orig>ay</orig><reg type="spanish">hay</reg></choice>
subió el Lugar de quiayobii Desde aquí se acabo mi levanto manos de mi hijo Domingo García p. la Juanita 
<choice><orig>q</orig><reg type="spanish">que</reg></choice>
quiere 
<choice><orig>Decir</orig><reg type="spanish">Decir</reg></choice>
Pedro y Juan<br>
(Rui?) La misa de este testamento<br>
Fray Nicolas de Ruedas<br>
Juro la señal de La Santa Cruz estar este trasunto sacado bien y fielmente; a todo mi leal saber y entender sindolo ni fraude ni cubierta alguna Contra Ninguna de las partes y para 
<choice><orig>q</orig><reg type="spanish">que</reg></choice>
conste lo firme en esta cabeza (de mandato de Jues); de Allogxo; en 22 del 
<choice><orig>mes</orig><reg type="spanish">mis</reg></choice>
de Abril del 
<choice><orig>año</orig><reg type="spanish">años</reg></choice>
de 1800<br>
Josef.; Greg; de Cruz<br>
Interprete 
