<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bill of sale from Tlacochahuaya, 1675</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="cvz">Colonial Valley Zapotec</language>
        </langUsage>
     </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <p>Escriptura = Yo Pedro Andres Principal y natural de este pueb<am rend="superscript">o</am> de Tlacochahuaya
            <lb />Oy Jueves a catorze de Marzo de mill seis sientos y setenta
            <lb />y sinco as como es verdad q vendo un pedaso de tierra
            <lb />Solar de esta aonde esta la Cruz de vajo de la piedra a pies
            <lb />todo el medio, hasí es Verdad q se hiso el concierto ante mi
            <lb />Padre Mathias de sosa y Vendo esta tierra, y la compra
            <lb />Gregorio de Mendosa quatro p<am rend="superscript">s</am>. en rr efectubos se empiesa
            <lb />a meder un pedaso de tierra en la orilla del camino de
            <lb />que va a S<am rend="superscript">n</am>. Sebastian y tiene por el lado del oriente
            <lb />veinte medidas en donde linda con Gernonimo ramieres son
            <lb />Veinte y seis <add place="above">de ancho</add> medidas y otro pedaso dl tierra son veinte y
            <lb />siete medidas tambien a la orilla del camino hagora dejo
            <lb />esta tierra que la tome Gregorio de Mendoza para que
            <lb />Sean sus bienes y pueda venderlos y hacerlo que legareciere
            <lb />de esta tierra que yo no se la pidire nunca ni mis hijos ni
            <lb />mis netos impidan esta venta por que esta tierra medio mi
            <lb />abuela lixitima Petronila de Aquino que me la dejo ensu
            <lb />testam<am rend="superscript">to</am>. hasi Otorgo esta Escrip<am rend="superscript">a</am>. de Venta oy Jueves a
            <lb />catorce de Marzo de mill seiscientos y setenta y sinco as =
            <lb />Domingo Garcia = testigo = Ante mi = Juan Garcia
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
