<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="TEISchema_current.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>

<!-- frontmatter -->
<pb n="6"/>
<p>
  PARECER<lb/>
  DEL R. PADRE PREDICADOR FRA
  Migue Pantaleon, Maeſtro de Novictos, y<lb/>
  Compañero del M. R. P. M. Fr. Leonardo<lb/>
  Levanto, digniſsimo Prior Provincil de eſta<lb/>
  Provincia de San Miguel, y Santos Angeles de<lb/>
  La Puebla de los Angeles de Sagrado Orden de<lb/>
  Predicadores.<lb/>
  Excelentiſsimo Señor.
</p>
<p>
  A Grande dicha llega oy la mia en obedecer el ſuperior<lb/>
  mandato de V. Exc. confieſſolo con rubor, y aunque à<lb/>
  eſte acompañe mi incapacidad, y demeritos, con los que no<lb/>
  pueda arguir para excuſarme à tan real precepto: dirè, y digo<lb/>
  guſtoſiſsimo, que mandato tan dichoſo, lo dexo venir, y â el<lb/>
  eſtoy rendido, y ciego.
</p>
<p>
  Entre mis felices dichas, la mayor al preſente es, que<lb/>
  ſea Yo Cenſor de Catheciſmo de la Doctrina Chriſtiana, que<lb/>
  en la lengua Zaapoteca, ha diſpueſto N. M. R. P. M. Fr. Leo<pc type="hyphen">-</pc><lb/>
  nardo Levanto, actual Prior Provincial de eſta Provincia de S.<lb/>
  Miguel, y Santos Angeles de la Pueblas; mas porque puede cau-<lb/>
  ſar novedad â algunos, que ſea yo Cenſor de eſta primoroſa<lb/>
  obra, pido ſe me permita antes de exerciar mi obediencia,<lb/>
  decir la verdad, que ſe me pide, y eſta conſiſte en tener ya <lb/>
  leida muy bien la dicha obra, diſpueſta por tan rande Autor<lb/>
  mucho tiempo há, y averla oido alabar de los Maeſtros, que<lb/>
  profeſſan, y hablan dicha lengua: con eſta verdad tan publica,<lb/>
  no ſe neceſsita de mas prueba para la obra preſente. Ya con<lb/>
  eſto me contentara, Excelentiſsimo Señor, ſuponiendo, que por<lb/>
  averla leido, y oido engrandecer, eſtaba aprobada. Mas advier<pc type="hyphen">-</pc><lb/>
  to, que me manda V. Exc. que dè Yo mi parecer, ô que
  <fw type="catchword" place="bottom-right">
    <hi>cer<pc type="hyphen">-</pc></hi>
  </fw>
  <pb n="7"/>
  certifique con èl las obras, que con tanto aſan ha ſolicitado<lb/>
  mi Provincial Maeſtro, para el aprovechamiento, aſsi de los<lb/>
  Miniſtros Evangelicos, como de los pobres Naturales, y con<lb/>
  verdad dirè lo que â mis ojos ha ſido patente.<lb/>
</p>
<p>
  Eſcribe lo que has viſto, le manda al Evangeliſta el Di-<lb/>
  vino Superior: <foreign xml:lang="lat">Que vidiſti ſeribe</foreign>, y que es lo que vio S. Juan?<lb/>
  Un grande milagro: <foreign xml:lang="lat">Signum magnum, magnum miraculum</foreign>, cotas<lb/>
  nuevas, y prodigioſas: <foreign xml:lang="lat">Ecca nova</foreign>, mas oyo, y ạun vio admi<pc type="hyphen">-</pc><lb/>
  rables, y myſterioſas voces: <foreign xml:lang="lat">Et audivi vocem magnam, & conver<pc type="hyphen">-</pc><lb/>
  ſus ſum, ut viderem vocem</foreign>, declara, expreſta por eſcrito las pro<pc type="hyphen">-</pc><lb/>
  priedades de eſtas voces, que has oido.<lb/>
</p>
<p>
  Hablo pues en el ſentido, que debo, y confieſſo la lon<pc type="hyphen">-</pc><lb/>
  gitud de un caſo à otro. Pero me hace fuerza, que â quien<lb/>
  puede dar razones individuales de las obras heroyca de ſo<pc type="hyphen">-</pc><lb/>
  bredicho Autor, ne ſe le pregunten; y que el mandato ſupe<pc type="hyphen">-</pc><lb/>
  rior me obligue â mi â que dé mi parecer, o certificacion!<lb/>
  Todos ſaben mejor que Yo, lo publico de las buenas obras,<lb/>
  que ſu Autor executa; pero no quiere ſu Excelencia, que otro<lb/>
  hable; parece que â todos ſe les prohibe, como ſe hizo con S<lb/>
  an Pablo, aviendo viſto prodigios, y ſe le puſo como pre<pc type="hyphen">-</pc><lb/>
  cepto, para no decirlos: <foreign xml:lang="lat">Que non licer homini loqui</foreign>. Ea, dice ſu<lb/>
  Excelencia, no todos al preſente tienen miniſterio de certificar,<lb/>
  uſa de tu honra, no te encojas, que en eſſo eſtà tu dicha ma<pc type="hyphen">-</pc><lb/>
  yor: eſcribe lo que has viſto, dá tu parecer, que tu no tienes<lb/>
  precepto, como ni el Sagrado Evangeliſta, antes ſe le manda<lb/>
  eſcribir: <foreign xml:lang="lat">Scribe ad informattomen</foreign>.<lb/>
</p>
<p>
  Pues Yo, Escelentiſsimo Señor, lo que admiro en eſte<lb/>
  Autor es una marabilla, averlo viſto ſiempre en exercicios, y<lb/>
  Prelacias tan continuas, y en eſtudios de las ſagradas letras tan<lb/>
  ocupado toda ſu vida, que me admira (y â todos ſucede lo<lb/>
  miſmo) <u>como, o quando eſte Autor eſtudio lengua tan bar<pc type="hyphen">-</pc><lb/>
  bara?</u> Como, o quando la deſentraño con tanta perfeccion, la-<lb/>
  cando todas las dudas con tanta elegancia, que tiene abyſma<pc type="hyphen">-</pc><lb/>
  dos a los Profeſtores de eſte Idioma, eſeñando no ſolo con<lb/>
  rimor entenderla, ſino tambien eſcribirla con tanta pɹopriedad<lb/>
  en todo, y en ſus ethymologias, que aſombre â todos, eſto es<lb/>
  lo prodigioſo que miro en eſte Autor, y en eſta obra preſen<pc type="hyphen">-</pc><lb/>
  te veo coſas nuevas, que me admiran; pues veo oy el verda<pc type="hyphen">-</pc><lb/>
  dero modo de hablar en eſta lengua Zaapoteca, que con tanto<lb/>
  deſvelo, y leyenda de <u>libros, y papeles antiguos,</u> pudo el vivo,<lb/>
  <fw type="catchword" place="bottom-right">
    <hi>y</hi>
  </fw>
<!-- paragraph ending not transcribed -->
</p>
<!-- frontmatter pages missing -->
<!-- James Truitt's section -->
<pb n=16>
Veis aqui eſta Doctrina,<lb/>
que ahora ſe ſigue, es<lb/>
muy neceſſaria, que aprendais,<lb/>
y ſepais de memoria: para que<lb/>
à la mañana, y â la tarde la<lb/>
digais, y rezeis ſiempre: eſta<lb/>
Doctrina ſirve para encomen-<lb/>
daros â Dios, y agradecer ſus<lb/>
beneficios, y alabar ſu gran-<lb/>
deza: contiene tambien eſta<lb/>
Doctrina las Leyes de nueſtra<lb/>
Santa Madre Igleſia, que to-<lb/>
dos los Chriſtianos han de ſa-<lb/>
ber, y aprender de memoria.<lb/>
<lb/>
ALaarijricha, ni zeeta nal-<lb/>
lagaa annaa, nirij na-<lb/>
quijñe teete laato cozeete-<lb/>
chahuito, cooquiqueto, nija<lb/>
gollato, quinnito zelli rici-<lb/>
llalà, huachijla, ticha rii gon-<lb/>
nizoniito, quinnixoniito,<lb/>
quinniicirooto, Bejuannana<lb/>
Dios: chela ticharii, ni naca<lb/>
xbea tichaa Xiñaana Sancta<lb/>
Igleſia, quiraalii benni Chri-<lb/>
ſtianos gezeeteni, cooqui-<lb/>
queni<lb/>
<lb/>
CATHECISMO DE<lb/>
LA DOCTRINA CHRISTIANA, EN LENGUA<lb/>
Zapoteca de el Valle.<lb/>
<lb/>
Todo Fiel Chriſtiano, &c.<lb/>
<lb/>
TOobixeeneppe huazoopelao quiraali Benni Chriſtia-<lb/>
no: gapan quellarizinaachi loo Sancta Cruz xtenni<lb/>
Bejuannana Chriſto quellanayanii xtennina: quella-<lb/>
ni loo yoobi Sancta Cruz gocappelachi gatini : xitenni cocii-<lb/>
llaani tonoo loo quellatolla ñeegaa loo xquellaritille 	naxi-<lb/>
hui
</pb>

<pb n=17>
hui tonoo: laaquellacanii quiyapanapea: quennina laaya cho-<lb/>
ona Cruz: cotoobi loocuaa xtenninạ: nija xtenni Bejuan-<lb/>
na Dios cuenni loo quellariienni xtennina quellarizaa xihui:<lb/>
Coroopa Cruz loo ruana: niiaxtenni Bejuanua Dios cueeni<lb/>
yaquinnii xihuina: coyona Cruz rua lachitoo xtennina: nijax-<lb/>
teni Bejuannana Dios cuenni xilachitoona quellahuenni na-<lb/>
xihui, chiiña naxihui. Quinniiona ciicarii.<lb/>
<lb/>
POR LA SEñAL DE LA SANTA<lb/>
Cruz, &c.<lb/>
<lb/>
NIiaxtenni bennabi Cruz: Peciilla -✠ ciicatonoo: Chan-<lb/>
naa ✠ Dios he! niiaxtenni quelayee ✠ tennina: Ron-<lb/>
nia laaya looya: Laa Bixooce, chela ✠ Xinni, chela Eſpiritu<lb/>
Sancto. Gaca ciiga ciica. Jeſus.<lb/>
<lb/>
PADRE NUESTRO, QUE ESTAS EN<lb/>
los cielos, &c.<lb/>
<lb/>
BYxoocetonoohe! Quiiebaa nachibalo: Naciroo ciica-<lb/>
ni Laalo: Quellacooquii xtennilo quira ciica ruarij:<lb/>
Niriziigueelalo ciica raca quiaa quiieba, laaniciica<lb/>
gaca ruarii layoo; Xicónina quixee quixee penèche ciica annaà:<lb/>
Chela coniitiloociicalo, ni rexihuina: Ciicatonoo reñiitiloo-<lb/>
Na, ni pexihui lezaana: Chela â cozaanañaaciicalo tonoo,<lb/>
niiani 	yà quexihùina: Peziilla ciìca tonoo niiaxtenni, quiraa<lb/>
quella huechiie. Gaca ciiga ciica.<lb/>
Jeſus.<lb/>
<lb/>
DIOS TE SALVE MARIA LLENA<lb/>
eres de gracia, &c.<lb/>
<lb/>
Annaa
</pb>

<pb n=18>
ANNaa Channa Maria he! Nachaalo ninazaaca gracia:<lb/>
Bejuannana nariiñeelo: Riteetelo quiraali Benni gon-<lb/>
naa: Chela quellanaxi, ni coxaanalo, Bejuannana<lb/>
Jeſu Chriſto riteeteni quiraalli benniniguiio: Ha Channa<lb/>
Santa Maria he! Xiñaa Dios he: peyoonniciica laachi Xinni-<lb/>
lo Bitoo niiaxtenni tonoo benihuexihui annaà, chela chii ga-<lb/>
llabea quellagooti xtennitonoo. Gaca ciiga ciica.<lb/>
Jeſus.<lb/>
<lb/>
DIOS TE SALVE REYNA, Y MADRE<lb/>
de miſsericordia, &c.<lb/>
<lb/>
ANnaa Channa, Xonaaxi, Cooqui quiiehaa he! Xiñaa<lb/>
quellahuezaalachihe! Quellanabaani he! Annaa Chan-<lb/>
na, Quellaribeeza xitennina he! Rizeenina luy to-<lb/>
noo Xinni Eva, nizeeopetoágana ruarii: Rirechehuiña, rire-<lb/>
chelacena, riina tonoo ruarii gueeche huiña: Quellacanii Xi-<lb/>
connina he! Pechiiciica pizaaloolo, connaciica tonoo: Chela<lb/>
Quellanaaxi, ni coxaanalo Bejuannana Jeſu Chriſto, colloo-<lb/>
huiciicalo tonoo, chii quetoonena ruarii gueeche layoo gue-<lb/>
che benniaati. Ha huezaalachilo he! Ha huellaalo bennizihe!<lb/>
Ha zellii Cocooni, naaxi, Maria he! Xiñaa Dios he! Peyo-<lb/>
ozniciica lachi Xinnilo Biitoo: niiani quixoohuina quellahne-<lb/>
zaacalachi zelli lanni quiiebaa. Gaca ciiga<lb/>
ciica. Jeſus.<lb/>
<lb/>
CREO EN DIOS PADRE TODOPODE-<lb/>
roſo, &c.<lb/>
<lb/>
HUariieliiláchia Dios, Bixooce, ni quizaalagoca, ni pe-<lb/>
zaaní quiiebaa, ni pezaani layoo. Laaniciica huari-<lb/>
Ieliilàchia Bejuannana Jeſu Chriſto, cannitoobi cii-<lb/>
ca Xiini Dio(s?), ni goca benni niguiio, ni pezaa Eſpirjtu Sanc-<lb/>
to<lb/>
</pb>

<pb n=19>
to: ni golleliini lanni Sancta Marica, elli Cocooni: ni co-<lb/>
xaacaziini, ni petoogo xihui xtichani oncio Pilato :ni pe-<lb/>
chiillañaani loo yaga Cruz: ni gootini , pecaachini , pieeteni<lb/>
gabiilla : peaayo chiigaa pebaanini loo beni gooti: peaapini<lb/>
quilebaa : cochiibani ñ,aabee Dios Bixooce, ni quiza alagó-<lb/>
ca : ruácani quíta guetoogotichani benni nabaanilá , benni-<lb/>
gootilá . Huariieliiláchia Dios Efpiritu Santo . Huariieliilachiaá<lb/>
Xiñaaliina Sancta Iglefis , Huariieliiachia Quellaguentiiilo que-<lb/>
llahuexihui . Huariieliilachia Quellaquebaan gazaaca quiraalii<lb/>
Benniati. Chela huariieliilachia Quellanabanni zellii. Gaga<lb/>
Ciiga ciica Jefus.<lb/>
<lb/>
LOS ARTICULOS DE LA FEE, SON<lb/>
catorze, &c.<lb/>
Alaari: ni cheeliilachini quiraalii benniaati (ni laa Ar-<lb/>
ticulos de Fee) cani chitaa Xibaa. Caache Xibaa<lb/>
ztenni Dios ni xQuellabitooni: zeecaache Xibaa<lb/>
xtenni Dios ni xQuellaniguiioni.<lb/>
<lb/>
LOS QUE PERTENECAN A LA DIVI-<lb/>
nidad , son estos<lb/>
Alaarii: Caache Xibaa xtenni Dios xtenni Quellabi-<lb/>
tooni<lb/>
1. Cotobbi Xibaa: huariieliilàchia canitoobi ciica Dios<lb/>
hualliica Bitoo, niquiza lagoca.<lb/>
2. Coroopa Xibaa: huariieliilachia yoobi Dios na Bi-<lb/>
xooce.<lb/>
3. Coyoona Xiibaa: huariieliiàchia yoobi Dios naca<lb/>
Xinni.<lb/>
4. Cotaapa Xibaa: huariieliilàchia yoobi Dios naca<lb/>
Espiritu Santo. Espi-<lb/>
<pb>
<!-- Avery Aghazarian's section -->
<pb n=20>
5.	Cooyo Xiibaa: huariieliilachia yoobi Dios nàca niqui-<lb/>
zaalahuezaa.<lb/>
6.	Coxoopa Xiibaa: huariieliilachia yoobi Dios nàca ni-<lb/>	
	hueziilla, ni rinniitilooni, ni rexihuina.<lb/>
7.	Cooche Xibaa: huariielii-làchia yoobi Dios nàca xihue-<lb/>
	neche xiquicharoo (ni laa Gloria) lanni quiieba.<lb/>

LOS QUE PERTENECEN A LA SAN:<lb/>
ta Humanidad, &c.<lb/>

A Laari: Zeecaache Xiiba xtenni Bejuannana Jeſu Chriſto<lb/>
Xinni Dios ni	Quellaniguiicni.<lb/>

1.	Cotoobi Xiibaa: huariieliilàchia yoobi Bejuannana Je-<lb/>
	ſu Chriſto gocàni benniniguiio, ni pezaa Eſpiritu Santo<lb/>

2.	Co-roopa Xiibaa: huariieliilàchia yoobi Bejuannana Je-<lb/>
	ſu Chrìſto golleliini lanni Sancta Maria, huanacaciica<lb/> 
	yoobi Xonaaxi, Zellii Cocooni yoona.<lb/>

3. Coyoona Xiibaa: huariieliilachi yoobi Bejuannana Je-<lb/>
	ſu Chriſto, cani quellaniguiioni peaaziiláchini, gootini<lb/>
	loo yaga Cruz niiaxtenni coziillani tonoo benni hue-<lb/>
	zihui.<lb/>

4. Cotaapa Xiibaa; huariieliilàchia yoobi Bejuannana Je-<lb/>
	ſu Chriſto pieeteni gabilla, goleeni animas xtènni qui-<lb/>
	raalii Xillaanini Santos, ruacani collezatini quellapita<lb/>
	yooná xtennini.<lb/>
5. Cooyo Xiibaa: huariieliiláchia yoobi Bejuannana Jeſu-<lb/>
	Chriſto, peaayo chiigaa pebaanini lahui bènnigoti.<lb/>

6. Coxoopa Xiibaa: huariieliilachia yoobi Bejuanaanna Je-<lb/>
	ſu Chriſto, cottete corùa chii peaápini quiiebaa, cochi-<lb/>
	bani loo ñabee Dios Bixooce, niquizaalagoca.<lb/>

7. Chooche Xiibaa; huariieliilachia yoobi Bejuannana Je-<lb/>
	ſu Chriſto ruàcani quíta guetoogotíchani beni nabaani-<lb/>
	là, benni gootilà: chela rùti noo nazaaca Xollaani yo-<lb/>
	obi Dios, ni copachahuini Xiibaa Mandamientos, cohui<lb/>
													ni<lb/>
</pb>

<pb n="21"/>

ni quicharoo ni la Gloria, lanni quiiebaa: chèla rúti<lb/> 
noo aguizaaca xillaani bezeelloo, niácà copacháhuini<lb/>
Xiiba Mandamientos còhuini ciroo quizaacaziini loo<lb/>
guii natooxo gabilla. Gaca ciiga ciiga  Jeſus. <lb/>

LOS MANDAMIENTOS DE LA LEY DE<lb/> 
Dios  ſon diez.<lb/> 

A Laari: ni	r-ennabea Bejuanna-na Dios, ni quennina zellii,<lb/>
càni chii Xiibaa. Quioona Xiibaa ni zooba hualoo, <lb/>
huaniirô  r-iquiiñe, niiani quixoóhuina chiiña Bejuanna-na.<lb/>
Dios: 	Zee-caache	Xiiba r-iquiiña x-tenni lezaa benniaatina.<lb/>

1. Co-toobi Xiibaa 	nirii: Canitoobi ciica  Dios gónnixibi-<lb/>
   itoolo, cozeetelo, gannachilo huahica Bitoo, quitoobi<lb/>
   làchilo.<lb/>

2. Co-roopa Xiibaa nirii: Yácozeetexihuilo, yà cozaacaxi-<lb/> 
    huilo Laa nachoono Bejuanna-na Dios.<lb/>

3. Co-yoona	 Xiibaa nirii: Chii Domingo chii laani roo, chii<lb/>
   lanii xi Biitoolo Dios, chèla Santos ni peaàca xilaniini,<lb/>
   gapachahilo, zinaachilo.<lb/>

4. Co-taapa Xiiba nirii: Ziinachilo Bixoocelo, chèla Zi-<lb/>
    Ñaalo.<lb/>

5. Co-oyo Xiibaa nirii: Yagôttilezaalo benni-aati, chela yà<lb/>
   gàri benni-ñalo.<lb/>

6. Co-xoopa Xiiba nirii: Yà quicahalo lezaa-xténni benni,<lb/>  
   chela yè gonnilo quellacobeexe.<lb/>

7. Co-oche Xiiba nirii: Yá cuaanalo xiquicha xtenni ben-<lb/>
    ni: chela yà ziiguieelo lezaalo loo guèha. <lb/>

8. Co-xonno Xiiba nirii: yà cogooaxíhuilo lezaa ennia-<lb/>
   atilo: chela yà gonnilàchilo.<lb/>

9. Co-ogaa Xiibaa nirii: Yá quizaabilachilo lezaa xtènni<lb/>
   bènni, xinni bènni.<lb/> 

10. Coo-chij Xiibaa nirii: Yá quizaabilachilo xiquichaa-<lb/> 
     xtenni	bénni.<lb/>

        											Qui-<lb/> 
<pb n="22"/>

Quichii Xiibaa nirii cánni caato cuee nacani: Cotoobi<lb/>
Xiibaa nirii Gannachiilo Bejuannana Dios hualiica Bi-<lb/>
itoo quitoobí láchilo.<lb/>
Coroopa Xiibaa nirii: Gannachilo lezaa benniaatilo,<lb/>
ciica nachiiyoobilo. Gaca ciiga ciica. Jeſus.<lb/>

LOS MANDAMIENTOS DE LA SANTA<lb/>
Madre Iglefia, &c.<lb/>

ALaarij: Ni rennabea Xiñaana Sante Igleſia, ni quènnina<lb/>
	ruarii guechelayoo, càni gaayo Xiibaa.<lb/>
1.	Cotoobi Xiibaa nirii: Cànnalo, cónnalo, quitoobi Miſ-<lb/>
	fa, chii Domingo, chiilani roo.<lb/>
2.	Coroopa Xiibaa nirii: Coxoobaxtollalo quiraa, ni pe-<lb/>
	zihuilo, loo Bixooce Coopa Bitoo, Chaaga chaaga<lb/>
	iiza, chaaga liaaza, chii Quareʃma coxoobaxtollalo, chií<lb/>
	huazeene racalo: chela chii racalachi ziilo Santiſsimo<lb/>
	Sacramento.<lb/>
3.	Coyoona Xibaa nirii: Ziiliiolachilo Xpellaalaati Bejuan-<lb/>
	Nana Jeſu Chriſto chaaga chaga iiza, chaaga liaza chii
	Paſcua quiie.<lb/>
4.	Cotaapa Xiibaa nirii: Cocuanalo Guetta, cocuanalo pel-<lb/>
	La, chi rennabea Xiñaana Santa Igleſia.<lb/>
5.	Cooyo Xiibaa nirii: Quegoolo goona Diezmos Primi-<lb/>
	cias lo Yohotoo lichi Bejuannana Dios, chii rennabea<lb/>
		Xiñaana Santa Igleſia. Gàaca ciiga ciica. Jesſus.<lb/>

LOS SACRAMENTOS DE LA SANTA MA-<lb/>
dre Iglesſia, &c.<lb/>

ALaarij: Quellahuennitiiloo quellahuexcihui, ni laa Sacra-<lb/>
mentos: càni cache Xiibaa.<lb/>
1.	Cotoobi Xiibaa niiri: Quellariroobaniza quique patoo,<lb/>
Nilaa bautiſmo.<lb/>
												2. Co-<lb/>
<pb n="23"/>

2. Coroopa Xiibaa nirii: Quellarocaabea Bixooce Cooqui<lb/> 
	Obiſpo: ni laa Confirmacion<lb/>

3. Coyoona Xiibaa nirii: Quellahuelacelâchi, puellahuea-<lb/>
golàchi quiraa,  ni pexihuilo, ni laa Penitencia.<lb/>

4. Cotaapa Xiiba nirii: Xpellalaati nayoona Bejuannana<lb/>
Jeſu  Chriſto: ni laa Comunion.<lb/>

5. Coyoo Xibaa nirii: Quelarocaabea Bixooce Coolaaya<lb/>   
chii huayaatigaanni benniaati, ni laa Eſtrema Uncion.<lb/>

6. Coxoopa Xiibaa nirii: Quellarigoo quellabixooce: ni laa<lb/>
Orden Sacerdotal.<lb/>

7. Cooche Xiibaa nirii: Quellahuechaagaña: ni laa Matri<lb/>
			monio. Gaca ciiga ciiga Jeſus. <lb/>

LAS OBRAS DE MISERICORDIA SON<lb/>
catorze, &c.<lb/>

ALaarii: Chitaa loo Quellahuezalachi, quellahuellaa le-<lb/>
zaani, ni laa  Obras  de Miſericordia. Caache loo na-<lb/>
quiña xtènni pellaati bênni: Zeecaacheloo naquiña<lb/>
xtènni anima yoobini.<lb/>

Alaarii: laaca caache loo, ni naquiiña xtenni pellala-<lb/>
ti benni.<lb/>
 
1. Cotoobi loo: Quellariieguénna lezaani: chii rizaaca gui-<lb/>
chani chela chii nariini lichi guiiba.<lb/>

2. Coropa loo: Quellahuegaago lezaani, chii rillaana, la-<lb/>
	chii raticubiñáni.<lb/>

3. Coyoona loo Quellahuehelezani, chii recchaagani-<lb/>
	zani<lb/>

4. Cotaapa loo: Quellahuegaaco xaaba lezaani, chii na-<lb/>
	ziee nácani.<lb/>

5. Cooyo  loo: Quellaribaaqui lìchi lezaa cooneza, laà bèn-<lb/>
	ni zaa ciito.<lb/>

6. Coxopa loo: Quellahueziillaa lezaani, chii náca cho-<lb/>
	oco chii  naca piniini<lb/>

7. Cooche  loo:  Quellarocaachi   benni gooti.  	Ala-<lb/>
</pb>

<pb n="24"/>

Alaarii: Zeecaache loo, Quellahuezalaachi, ni raqui-<lb/>
ña xtènni anima.<lb/>

1. Cotoobi loo: Quellahuegozeete bènni nayeela, naxena<lb/>
láchi.<lb/>

2.  Coroopa loo: Quellarillaaba, quellahuegoociña lachi<lb/>
lezaani.<lb/>
 
3. Coyoona loo: Quellarápi libaana, chii  quiquiiña xten<lb/>
ni lezaani.<lb/>
  
4. Cotaapa loo: Quellareziilachi lezaani cannaxê niiaxten<lb/>
ni Dios.<lb/>

5. Cooyo loo: Quellahueuiichilachi lezaani, chii  rieexaa-<lb/>
   calachini, laá chii  relà celàchini.<lb/>
 
6. Coxoopa loo: Quellariziiguéla, quellahuetegoonachà-<lb/>
   huilachi, chii  zaacani guiicha, laà xiiti zee-toobi loo quel<lb/>
   lanazij.<lb/>

7. Coo-che loo: Quella-hue-zaabiquique, quella-re-yoonni-lachi,<lb/>
   laà Quella-rinniilaaya loo Bejuannana Dios, niia-x-tenni<lb/>
    benni nabaanilà, benni gootilá. Gaca ciiga ciica. Jeſus.<lb/>

LOS PECADOS MORTALES SON<lb/>
ſiete, &c.<lb/>

A Laarii: Quellahuechiie, tolla roo, tolla rotilla caache loo<lb/>
nacanni.<lb/>

1. Cotoobi loo: Quella-ri-yaa-lachi, laa Sobervia.<lb/>

2. Coroopa loo: Quella-nabeeco, quella-hue-choono xtenni-<lb/>
ni, laa Avaricia.<lb/>

3. Coyoona loo: Quella-cobeexe, laa Lujuria.<lb/>

4. Cotaapa loo: Quella-natooxo, quella-nacheeche lachi,<lb/>
   laa Ira.<lb/>

5. Coo-yo loo: Quella-huagoxaata, laa Gula.<lb/>

6. Co-xoopa loo: Quellarelacelachi laa quellaracanahàla-<lb/>
 chi, niiaxtènni laa nayaa, laa nazooba chahuilezaani,<lb/>
 la Embidia.<lb/>
 B Coo-<lb/>

</pb>
   
  
<!-- James Faville's section -->
<pb n="25">

7. Cooche loo: Quellacobeete, quellaleaa, laa Pereza.<lb/>

CONTRA ESTOS SIETE VICIOS AY:<lb/>
Siete Virtudes, &c.<lb/>
ALaarii: Zeecaacheloo quellanazacca, nilaa Virtudes, ni<lb/>
nariitillani loo quellahuexìhui narroba, niròttini anima,<lb/>
ni laa pecados mortales. 

1. Cotoobi loo: Quellanazaca naca Quellanatoolachi, niri <pc type="hyphen">-</pc> 
Tillaneeni quellariyaalàchi, laa Humildad contra ʃobervia.<lb/>

2. Coroopa loo: Quellanazaaca naca Quella huezaalachi,<lb/>
laa quellahuexillaa lezaani xitiila ziquichani, niritiliañeeni<lb/>
Quellanabeeco: laa Largueza, contra Avaricia. 
3. Coyoona loo: Quellanazaaca naca Quellacopachàhui<lb/>
pellalaatini, ni ritillañeeni quella cobeexe, laa Caʃtidad, 
contra Lujuria.<lb/>
4. Cotaapa loo: Quellanazaaca naca Quellagooche, que <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
llachiiloo, quellachiilàchi: laa Manʃedumbre, contra ira. 
5. Coyoo loo Queiianazaaca naca Quellaraagohuaxiia,<lb/>
Quallacohuehuaxiia, niritillañeeni quellaraagoxaata, laa<lb/>
Templanza contra Gula.<lb/>
6. Coxoopa loo: Quellanazaaca naca Quellaconnachii le <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
zaani, ni ritillañeni quellahuelacelàchi niiaxtenni rixeenni<lb/>
laa nayaa, laà nazoobàcháhui lezaani, laa Chasidad, ô<lb/>
Amor, contra Embidia.<lb/>
7. Cooche loo: Quellanazaaca nàca Quellanaciiña, quella <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
naqueenelachi, ni ritillañeeni quellacobeete, quellalea,<lb/>
laa Diligencia, contra Pereza. 

LOS ENEMIGOS DE EL ALMA, SON<lb/>
tres, &c.<lb/>

ALaarii: Choonaloo ni rizooba quelayeeni, ni rigooxihui <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
ni zellii tonoo benni <pc type="hyphen">-</pc>aati, ni ràbini xquelayee Anima.<lb/>

<fw type="catchword" place="bottom-right">
1 Co <pc type="hyphen">-</pc>
</fw>

</pb>

<pb n="26">

1. Cotoobi loo: Gueechelayoo, laa Mundo.<lb/>
2. Coroopa loo: bezeello, laa Demonio.<lb/>
3. Coyoona loo: pellalaati, laa Carne.<lb/>

LAS VIRTUDES, QUE HEMOS DE TENER,<lb/>
ſon ſiete, &c.<lb/>

ALaarii: Caache Quellanazaaca, ni ronnini nazaacalàchi<lb/>
benniaati laa Virtudes Theologales la, Cardinales lá:<lb/>
Choona Quellanazaaca, laa Virtudes Theologales, rogo <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
chîgaliini tonoo loo Bejuannana Dios Zeetaapa Quella <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
nazaaca, laa Cardinales, rogozoochahuini tonoo loo<lb/>
benniaati ruarii guechelayoo.<lb/>

LAS VIRTUDES THEOLOGALES, SON<lb/>
tres, &c.<lb/>

ALaarii: Chonaloo Quellanazaaca, laa Virtudes Theo <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
Logales.<lb/>

1. Cotoobi loo: Quellanazaaca naca Quellariieliilàchi Dios,<lb/>
laa Fee.<lb/>
2. Coroopa loo: Quellanaazaca náca Quellacobeeza, laa<lb/>
Eʃperanza.<lb/>
3. Coyoona loo: Quellanazaaca nàca Quellaconnachii Dios,<lb/>
laa Charidad.<lb/>

LAS VIRTUDES CARDINALES, SON<lb/>
quatro, &c.<lb/>

ZEetaapa Quellanazaaca naciilla Cardinales: quellaniron <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
nini nazaaca rogozoochahuini benniáti lezaani.<lb/>
1. Cotoobi loo: Quellanazaaca naca Quellarecheelachàhui<lb/>
Pèanallii, quellariiennilii quiraalii loo, laa Prudencia.<lb/>
2. Coroopa loo: Quellanazaaca naca Quellahuenninallii<lb/>

<fw type="catchword" place="bottom-right">
quizaa
</fw>

</pb>

<pb n="27">

quizaa loo, chela quellahueneeche, queyareyoohuitoo<lb/>
toobigaa lezaani, ni naca xtenni yoobini, la Juʃlicia<lb/>
3. Coyoona loo: Quellanazaaca naca Quellanaguiio, que <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
llatipalachi, laa Fortaleza<lb/>
4. Cotaapa loo: Quellanazaaca naca Quellarizii hualahuitii(?)<lb/>
quiraalii loo, ni naqiiña xiténni yoobi bènni: ciica na <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
ca quellahuaagohuaxiia quellacóhuéhuaxiia, quellaco <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
tagaacihuaxiia, quellacoguiitehuaxiia, laa Templanza.<lb/>

LAS POTENCIAS DEL ALMA SON<lb/>
tres, &c.<lb/>

ALaarii: Chona.loo quellanaguiichi xtenni Anima, laa Po <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
tencias del Alma.<lb/>
1. Cotoobi loo: Quellariieguennaláchi, laa Memoria.<lb/>
2. Coroopa loo: Quellariienni, la Entendimiento.<lb/>
3. Coyoona loo: QUellaracalachi, laa Voluntad.<lb/>

LOS SENTIDOS CORPORALES SON<lb/>
cinco, &c.<lb/>

ALaarii: Gaayo loo quellanaguiichi xtenni pellalati, ni nien <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
niloo.<lb/>
1. Cotoobi loo: Quellaconna pizaaloo, laa Veer.<lb/>
2. Coroopa loo: Quellahuiiñatiiaaga, laa Oir.<lb/>
3. Coyoona loo: Quellahueniipi, laa Oler.<lb/>
4. Cotaapa loo: Quellahueniixi, laa Guʃtar.<lb/>
5. Cooyo loo: Quellacoganañaa, laa Palpar.<lb/>

LOS DONES DE EL ESPIRITU SANTO<lb/>
ſon ſiete, &c.<lb/>

Alaari: Caacheloo Xillaatoo xtènni Efpiritu Santo, ni<lb/>

<fw type="catchword" place="bottom-right">
rezaa <pc type="hyphen">-</pc>
</fw>

</pb>

<pb n="28">
rezaaláchi, rozèeche Xillaani toono benniaatio huéche <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
layoo.<lb/>
1.Cotoobi loo: Quellanonal xticha Dios, la Sabiduria.<lb/>
2.Coroopa loo: Quellariiennilii, laa Entendimiento.<lb/>
3.Coyoona loo: Quellahuexiiaticha, la Conſejo.<lb/>
4.Cotaapa loo:Quellanguiio , quellanatiipaláchie, la For <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
taleza.<lb/>
5.Cooyo loo:Quellannaloo, quellariiennilii xtichaguee <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
che layoo, laa Ciencia.<lb/>
6.Cocoopa loo: Quellaconnazii , quellaconnachibaa, bé <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
nnizii lezaani, laa Piedad.<lb/>
7.Coocge loo: Quellanachiibi Bejuanna Dios, laa Te <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
mor de Dios<lb/>

EXPLICACION.<lb/>

QUiaache loo nirii ribeexilla loo nirii ribeexilaa Dios Efpiritu Santo, róhuini<lb/>
benniaati, niiani gaca naguiio, gaca naguiichilachini, co <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
zacnini, gónnini quellanazaaca ciroo, ni reteeteni loo<lb/>
pea quellabenn(?)iaati: niácani naguiñe quezaabiquique,<lb/>
quezaabiñaatcnoo loo ni, quetiiñana quitoobi láchina<lb/>
goneeche ciicani tonoo Xilla nirii.<lb/>

LAS BIENAVENTURANZAS SON<lb/>
Ocho, &c.<lb/>

ALaarii Xoono cue Quellabaa, nirizii, ni rizaacabaa ben <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
niaati nazaaca lanni quehuibaa.<lb/>
1.Cootoobi cuee: Baalanna naca benni zii, peazii no la <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
chi yoobini: quellani Xquellacooquii quiiebaa naca xten <pc type="hyphen">-</pc><lb/>
ni benni canii.<lb/>
2. Coroopa Cue Baalanna naca benni chiiloo, chiilachi ,<lb/>
Nallapalachini : quellani zaziixillaani xilayoo bbenni na<lb/>
zaaca quee.<lb/>

<fw type="catchword" place="bottom-right">
C(?) 3.Co <pc type="hyphen">-</pc>
</fw>
</pb>

<!-- Claire Benham's section -->

<!-- Tristan Pepin's section -->

</xml>