<strong>(7r)<br /></strong>Por orden verbal del Señor D<sup>n</sup>. Antonio Prado Justicia<br />encargado se trasunto este testament en sapo =<br />teca, al castillano, y es del tenor siguente =<br />Oy dia Lunes veinte y siete dia del mes de Marzo<br />de mil setecientos sinquenta y tres años yo el<br />enfermo Nicolas Blas contado el el bario en<br />medio del Pueblo de San Antonino me hallo en =<br />fermo de la Justicia de Dios y asi Dispongo mi<br />Anima Ante Dios hago memoria de testamento<br />mio Como christino que Soy y Asi Creo Dios padre<br />Dios hijo y Dios espiritu santo las tres personas de<br />la Santissima trinidad y Asi Creo tambien todo<br />el Misterio de Nuestra Señora la Virgen Maria =<br />del Rosario Madre de todo el mundo =<br />Ytt vn rreal doy limosna Nuestra Señora del Rosario<br />Ytt vn rr_l limosna de San Antonino =<br />Ytt vn rreal la limosna del Santo Christo =<br />Ytt vn rreal limosna de los S<sup>tos</sup>. Lugares de Jerozalem =<br />Ytt. vn peso para missa por mi anima quãdo me muera<br />Ytt vn peso de la tierra bendita donde me entieran mi<br />cuerpo quando me muera =<br />Ytt quatro rreales le paguen los cantores quando benga<br /><br /><strong>(7v)<br /></strong>por mi cuerpo =<br />Yt. vn pedazo de tierra solar la que le doy a mi<br />Nieto Lorenzo Sanches que Sea Suya esta tierra<br />tiene dos medidas y dos palo, palo que tiene<br />seis baras y media que es de lo largo de la tierra<br />y de lo hancho tiene vna medida y sinco baras<br />y por el Sur de esta tierra linda con mi herma =<br />no Josef Aguilar por el oriente linda con<br />Antonio martin y por el Norte linda con Juan<br />Ambrocio y por el poniente linda con Antonio<br />Santiago = La que bimos nosotros Justicias Alc =<br />alde se hizo memoria de testamento =<br />Domingo Santiago testigo Martin Aguilar testi =<br />go Martin Alonzo testigo = lo firmamos<br />Nosotros Justicias Alcalde Rexidores y es =<br />crivano = Christoval Sanches Alcalde = Fran =<br />cisco Alonzo Rexidor = Bartholome Ernan =<br />des Rexidor = Pedro Riaga Rexidor = Juan<br />vasquez Rexidor = Domingo Balencia<br />escrivano =