<strong>(12r)<br /></strong>Oy miercoles ã ocho diaz del mez de Zeptiembre de<br />mill setecientos y ocho años, Otorgo Yo el enfermo Xpto<br />bal Lazaro mi memoria y testamento, por q me ha<br />llo enfermo, y q Dios ha sido servido de q yo sea chris<br />tiano, y asi Creo en el misterio dela Santisima trinidad<br />Dios Padre, Dios hijo, Dios espiritu santo, tres Personas dis-<br />tintas, y un solo Dios Verdadero, Creo los catorze Ar<br />ticulos dela fee, los diez mandamientos dela ley de Dios,<br />y los sinco de n<strong>r</strong>a Madre la Santa Yglecia, amen Jesus ___<br />Primerant<sup>e</sup>mando y Ordono sele de al Padre minis-<br />tro dos p<sup>s</sup>. para q Diga Vna Missa por mi Alma ___<br />Yttn. mando seden quarto rr<sup>s</sup>. para la cruz manga, y Re-<br />al y medio para la Caxa del Altar mayor ___<br />Yttn. Declaro q tengo por mio Vn pedazo de tierra Nom<br />brad[a] quina tanij, q se compone de diez y seis me<br />didas, y [s]u Cavezera q cae al Oriente Linda con tierras<br />del Pueblo por el poniente con tierras q fueron de Gre<br />gorio me[n]eses defunto, por el norte con tierras del<br />mismo Pueblo, y por el Sur con tierras de Juan Peres,<br />estas dejo a mi [H]ijo Pazqual Xptoual, y a su her<br />mano Antonio Xptoual, con Declaracion q las posee<br />mi Sobrino Domingo Gabriel por treinta p<sup>s</sup>, de<br />arrendamiento, y si mis dos Hijos quisieren bolber<br />le el Resto, podran hazerlo, y tomarze luego las<br />tierras. ___<br />Yttn. Otro pedazo de tierra de solar mio q esta en el<br />Puesto Nombrado Lachij besa ruaa yaalaa, estas<br />lindan con tierras de Pedro Gabriel asia al poni-<br />ente, Le queda a Pazqual Xptoual desde donde esta<br />Sercado de tunas; Solar estas Palabras dijo el<br />enfermo Xptoual Lazaro q las Oyeron el testi-<br />go Joseph Garcia, y los Alcaldes, y Legidores, ___<br />Otro pedazo de tierra q esta devajo del Arbol <br /><br /><strong>(12v)</strong><br />de Piru, y tiene de Largo seis medidas, y de an<br />cho quatro, le queda a mi hijo Pazqual Xpto-<br />bal = Lorenzo Martin Alcalde = Miguel Cor<br />tes = Pazqual Lopez Regidor = Don Pedro<br />de Aguilar Regidor = Nicolas hernandes<br />testigo = Martin Lucas escriuano ___<br />Digo yo Don Melcho Vazquez de Aguilar Cazique<br />del Pueblo y Cavezera de Zimatlan, q de pediment<br />to, y Juego de Pazqual Xptoual Natural del<br />Pueblo de Santa Cathalina quianee de la Juris-<br />dicion dela Ciudad de Oxaca, he trasumpta<br />do un testamiento del idioma Zapoteco al cas-<br />tellano, Y qual uã ien y fielmt<sup>e</sup>. traduccido, a to-<br />do mi le al sauer, y entender, sin quitar, ni<br />añadir de su exprecion y contenido, cossa algu-<br />na; asi lo juro en la forma q quedo, y debo, y para<br />q Conste lo firme en dho Pueblo, y Cauezera<br />donde es fho a veintisinco diaz del mez de Zep<br />tiembre de mill setecientos, y treinta y quatro<br />años. ___<br />Me<sup>or</sup> Vazq<sup>z</sup> de<br />Aguilar [rúbrica]