<strong>(5r)</strong><br />En el nombre de la Santissima Trinidad, Dios Padre: Dios<br />Hijo: Dios Spiritu santo: tres Personas distintas, y vn solo Dios verdadero,<br />y en el nombre de la Santissima Virgen Maria Madre Suia: Amen ___<br /> <br />Sepan todos los de este Pueblo, como Yo Manuel de la Cruz soy ñral<br />de este Pueblo de S<sup>n</sup>. Sev<sup>n</sup>. soy contado en el varrio Quiece: me hallo enfermo<br />y assi mismo aora digo que es mi voluntad que me entierre mi muger<br />con Missa y vigilia: Ytt. digo hago limosna a todos los Altares de mi dioss:<br />Ytt. digo que mi Cassa solar mio le dejo a mi hija Manuela Aug<sup>na</sup>. de la Cruz<br />Y tt. digo que tengo vn pedaso de tierras detras del Zerro Guibichij linda<br />por el oriente con Miguel Hernandes, y por poniente con las tierras del<br />Comun, las tierras que vendio en 18 pesos Phelipe Lopes, larq<br />quiero que le queden a la esprerada mi hija Manuela Aug<sup>na</sup>. de la Cruz =<br />Ytt. declaro tengo otro pedaso de tierras de Umedad que linda con<br />Bernavel Luis por el Norte, y por el Poniente, con el difunto Matheo<br />Lopez; la mitad de estas tierras la ### a mi hija Manuela Agustina<br />y la otra mitad a mi sobrino Saluador de la Cruz = Ytt. dejo otro pedaso de<br />tierras de vendio Miguel hern<sup>z</sup>, por ocho pesos; linda con las tierras de<br />Balthasar Hern<sup>z</sup>, por el poniente, y con las del difunto Mathias Domingo<br />por el poniente estas tierra le queda a la dha mi hija Manuela Aug<sup>na</sup>. de la Cruz<br />Ytt. declaro que dejo otro pedazo de tierras que vendio Pedro Lopez por 18 p<sup>s</sup><br />linda por el Poniente con Bartt<sup>me</sup> Mendoza y tambien linda por el Poniente<br />con las tierras de Santa Rossa y le dejó a la dha mi hija Man<sup>la</sup>. Aug<sup>na </sup>=<br />Ytt digo tengo otro pedazo de tierras de Umedad que son AS Surcos=<br />el que dejo a mi sobrino Man<sup>l</sup>. de la Cruz; linda con el difunto Baltt<sup>r</sup>.<br />Hern<sup>z</sup>; linda con el dif<sup>to</sup>. Marcos Balerrano y con el difunto Mathias<br />Domingo, por el Poniente = Ytt. digo tengo treinta Zurcos de tierras de<br />Phelipe Lopez empeñados en veinte pesos; los que volviendo los oh<br />Ph<sup>e</sup>. se le entregaran a mi dha hija Manuela Agustina de la Cruz =<br />Ytt. digo tengo otro pedazo de tierra en empeño de 18 p. de Ygnacio de Mendosa,<br />cuia cana<sup>do</sup>, se le dara a mi muger Petrona de la Cruz =<br />Ytt. digo que tengo treinta Jurcos de tierra: que vendio Antt. Martin<br /> <br /><strong>(5v)</strong><br />Los que le quedan a mi hija Man<sup>la</sup> Aug<sup>na</sup> por once pesos =<br />Ytt. digo tengo vn pedazo de tierra que vendio Mig<sup>l</sup>. hern<sup>z</sup>, tras el mogote todo<br />por tres pesos; le queda a la dha Manuela Agustina =<br />Ytt. declaro tengo otro pedazo de tierra solar que vendio el difunto<br />Ygnacio de Mendoza, deuajo el palo Zapote dos milon por doze pessos;<br />queda a la dha mi hija, Manuela Aug<sup>na</sup> =<br />Ytt. digo que tengo vn pedazo de tierra que vendió el difunto Matheo<br />Lopez, son de tres medidas por seis pesos; le queda a mi hija Man<sup>la</sup>. Aug<sup>na</sup> =<br />Ytt. dejo otro pedazo que vendio el difunto Balthasar hern<sup>z</sup>, que esta detras<br />de la cassa de Pedro Mam̃ Puente; le doy a mi hermana Petrona Larita =<br />Ytt. digo tengo otro pedazo de tierra empeñado de veinte surcos en seis p<sup>s</sup>,<br />Thomas Lorenzo, que quedo devolvuerlos, y se le darán a mi hija Man<sup>la</sup>. Agustina<br />Ytt. digo tengo treinta surcos de tierra, linda con Nicolas Lorenzo; le quedan<br />a mi muger Petrona de la Cruz =<br />Ytt. dejo otro pedazo de tierra solar que vendió el dif<sup>to</sup>. Ygnacio de<br />Mendoza; le queda a mi hija Manuela Aug<sup>na</sup>. de la Cruz =<br />Ytt. le dejo a las dha mi hija vna Yunta de Bueyes = Ytt. le dejo a mi muger<br />Petrona de la Cruz vn Cauallo de silla =<br />Ytt. digo tengo sesenta pies de magueyes grandes; de los mas grandes, veinte pies<br />le quedan a mi muger Petrona de la Cruz; y otros quarenta pies de magueyes<br />grandes; y otros sesenta grandes y chicos, por todo son cien pies le quedan<br />a mi hija, Manuela Aug<sup>na</sup>. de la Cruz, que son Cien pies =<br />Ytt. digo tengo otros dos cientos pies de magueies que vales un rreal<br />Cada pie; le queda a mi hija Manuela Augustina =<br />Ytt. digo tengo otro tablon de magueyes detras de la cassa de Pedro Mam̃<br />Puente, le queda a mi dha hija Manuela Aug<sup>na</sup>. de la Cruz que son<br />Doscientos pies =<br />Ytt. digo que tengo de quenta de la Resurreccion treinta pessos y veinte y tres<br />libras de Cera =<br />Ytt. digo tengo otro pedazo de tierra que está abajo del cerro que llamán el<br />negrito que son de quatro medidas, linda con las tierras del dif<sup>to</sup>. Lucas Larita<br />por el norte, y linda con las tierras del dif<sup>to</sup>. Pascual Mendez, le queda a mi<br />hija Manuela Ag<sup>na</sup>. de la Cruz =<br /> <br /><strong>(6r)</strong><br />Ytt. digo tengo otros treinta Jurcos, que estan Junto de la torna; le queda<br />a la dha mi hija Manuela Agustina =<br />Ytt. digo, si quisiere mi hija la vender la cassa y solar suia, a quales les q<sup>a</sup><br />de mis Parientas, pueden comprarlo, pero no ningun estraño =<br />Ytt. es mi Vltima voluntad que si se muriere dha mi hija Man<sup>la</sup>, Agustina<br />de la Cruz, y no dejase hijos; herede lo que le señalo, en este testam<sup>to</sup>,<br />mi sobrino Saluador de la Cruz todos mis Bernes =<br />Ytt. digo que si es seruido el Regidor Antt<sup>o</sup>. hern<sup>z</sup>, y tambien mi Firmo Juan<br />de la Cruz, que sean mis Alvaceas, para que vean que entierren mi cuerpo,<br />y tambien para que Repartan las limosnas en todos los Altares, y que<br />miren y tengan quenta con todos mis bienes, y no mas; lo veen y lo<br />oyen todos los testigos que estan presentes se acaua mi mem<sup>a</sup>, y<br />testamento. oi 9 dias del mes de Maio de 1744 años =<br /> <br />Antt<sup>o</sup>. hern<sup>z</sup> Rex<sup>r</sup> Marcos Lorenzo Rex<sup>r.</sup><br />y Alvacea Mathias Marñ Alguacilm<sup>or</sup>.<br /> <br />Juan de la Cruz Ante mi.<br />testt<sup>o</sup>. y Albacea Man<sup>l</sup>. Balencia<br />esr<sup>no</sup><br />Nicolas Antonio <br />Alcalde.<br />de enero 11 de 1745. años dige una Missa de Vigilia por el dif<sup>to</sup>.<br />Manuel de la Cruz _ su limosna 2 p 4 rr<sup>es</sup>.<br />Fr. Augustin de Aguila __