<p><strong>(8v)</strong><br />Creo q nrõ S<sup>r</sup>. Jesuchristo a de Venir a Jusgar a los vivos, ya<br />los muertos el dia del Juicio, por eso hago este mi testamento<br />y pongo en manos de D<sup>s</sup>. nrõ S<sup>r</sup>. mi Alma, y mi cuerpo<br />lo entierren el la Casa y themplo de D<sup>s</sup>. hasi es mi<br />Voluntad<br />---------------------------------------------------------<br />Primeramente mando de limosna a todos los Altares tres rr.<br />Ytt<sup>n</sup>. para la limosna q bale la sepultura en donde entierren<br />mi cuerpo dos rr. y para una Missa y Vijilia tres pesos a<br />la caxa de nrã S<sup>ra</sup>. del Rosario mando dos rr. a Jesus de<br />Nasareno dos rr a S<sup>n</sup>. Nicolas dos rr. y a nrã S<sup>ra</sup>. de la<br />Soledad um p<sup>s</sup>.<br />--------------------------------------------------<br />Ytt<sup>n</sup>. mando un pedaso de tierra q esta a la orilla del camino<br />debajo del palo que yaman yaga quechi en donde linda<br />confian<sup>o</sup> Luiz Por el oriente, que la tome Nicolas de Men=<br />dosa el chiquito mi Ni_to<br />--------------------------------------<br />Ytt<sup>n</sup>. mando que otro pedaso de tierra q esta a la orilla del<br />camino q linda con Ignacio Santiago que la tome<br />Fran<sup>o</sup> el chiquito mi Nieto<br />-------------------------------------<br />Ytt<sup>n</sup>. otro pedaso de tierra q me vendio el difunto Pedro --<br />Andres que la toma Pedro mi nieto.<br />--------------------------<br />Ytt<sup>n</sup>. dies magueyes chiquitos, y unas naguas de lana; y<br />un huipile de algodon, y dies p<sup>s</sup>. que los tome Geronima<br />mi hija.<br />-----------------------------------------------------------<br />Ytt<sup>n</sup>. mando que dies magueyes chiquitos, y otro huipile<br />de de Algodon, y dies p<sup>s</sup>.<br />Ytt<sup>n</sup>. cuarenta p<sup>s</sup>. le dejo a mi Nieto Nicolas de Mendosa chi<br />quito,<br />--------------------------------------------------------------<br />Ytt<sup>n</sup>. mando q una yunta de Vueyes tome Thomas Martin<br />y Lucas Luiz mis yernos para que la vendan y mando<br />se digan Missa por mi Alma y la de mi marido</p>
<p> <br /><strong>(9r)</strong><br />Ytt<sup>n</sup>. mando q õ tros veinte y sinco magueyes grandes queden en<br />poder de mi hija Lorenza, por que quede por madre de familia<br />deesta casa, y<br />-----------------------------------------------------<br />Ytt<sup>n</sup>. otros dies magueyes q estan en la puerta de la cassa de<br />Reymundo de la Cruz que queden em poder de la misma<br />Lorenza mi hija, que mande decir la misa de vigilia<br />por mi Alma quando se quite el Luto, y quarto ma<br />geyes grandes, q tome Sebastiana, mi nieta, y un<br />cuadro de S<sup>n</sup>. Sebastian, y tambien Declaro q me<br />deven guelaguesa en S<sup>n</sup> Juan Guelavia, en casa de<br />Lucas Luiz dose rr, en casa Bartholome de los Angeles<br />dies rr. en casa Pedro Nolasco dose rr, salbador de<br />Mendosa un p<sup>s</sup>. Pedro Mendes dose rr. y tambien, me<br />deve Lorenzo Garcia õcho p<sup>s</sup>. Pedro Mendes seis p<sup>s</sup> Rey<br />mundo de la Cruz sinco p<sup>s</sup>. el dig<sup>to</sup>. Lorenzo Lopes tres p<sup>s</sup>.<br />y Fran de Aguillar tres p<sup>s</sup>. Geronimo Peres tres p<sup>s</sup>. todos estos<br />rr. que los paguen, para misas para mi Alma. y de la de<br />mi marido, ante los testigos Fran<sup>o</sup> Luis Reg<sup>or</sup>y sal=<br />bador Nunes Reg<sup>or</sup>. y Lucas Peres = ante mi Marcial<br />Garcia Ess<sup>no</sup>. nombrado<br />=--------------------------------------<br />Recevi la Missa de vigilia deeste testamento de<br />Sebastiana<br />Mendosa y por q conte lo firme = Fra Joseph de Robles = 3 ps<br />Recebi otra Missa de bigilia por el Alma dho difunto, y p<sup>s</sup>.<br />q conste lo firme = Frai Diego Franco -------------------- 3 ps<br />Concuerda con sus originales q se me entregaron de mandato<br />del S<sup>r</sup>. Corregidor, para su trasumpto el q ba fielmente<br />sacado, y en cumplimiento de mi obligacion, lo juro por D<sup>s</sup>. nrõ<br />S<sup>r</sup>. y la señal de la S<sup>ta</sup>. Cruz en forma. y es tho en esta Ciu<sup>d</sup>.<br />de Anteq<sup>a</sup><br /><br />. Valle de oaxaca, en Dies y ocho dias del<br />Mes de septiembre de mil setecientos y treinta<br /><br /><strong>(9v)</strong><br />y quatro ã y lo firme para q conste = entre Vig = de<br />ancho = V<sup>c</sup> =----------------------------------------------------<br />Juan de Ang. Toledo<br />Ynterp<sup>te</sup>.</p>