<strong>(1)</strong><br />Yo el Ynterprete de el Jusgado del Señor<br />Capithan de Exersito Don Jph<sup>e</sup>. Mariano de<br />Llano, Ayudante Mayor, del Reximiento, de Dra<br />gones, de Guathemala, del Orden de Calatrava, Corre<br />xidor desta ciudad, y en ella, y su Jurisdision Jues<br />de Agravio, Apelacion, Rexistro, Reales, Quinto Visi<br />tador de Yngenio y trapriche, Jues de Obrafe, panaderia<br />y fabrica de lana SS<sup>a </sup>su merced ha tendiendo a la su<br />ma miseria de Thomas San Miguel de San Geronimo<br />Tlacochaguaya de esta Jurisdision, paresio berualmente<br />para tradusido este testamento al castellano; Lo qual Con<br />presendente de mandato berual de V<sup>ssa</sup>traDurgo este dho<br />testamento que Original en la YDioma Zapotheco se me<br />entrego cuyo thenor es Como se sigue - Yo Ygnacio<br />de San Miguel, enfermo, me hâllo con la enfermedad<br /> <br /><strong>(2)</strong><br />el que me â enbiado Dios mi entendimiento, hasi mi hijo<br />Geronimo de San Miguel yamô las Justisia, y Alca<br />lde Pedro Martin; y Marcial Garcia escriuano<br />Nombrado por mandado dellos bino - quando quiere<br />Dios meyama Como suyo, aora que me muero, de claro<br />fue bueno dehaser mi testamento, el que hiso Alcalde y<br />Justisia, porque Siempre tengo este emfermedad, hasidigo si<br />Dios quiere de esta emfermedad me muero, Obedesco todo lo<br />que manda Dios hasi de claro seguarde y cumpla todo<br />lo que hiso las Justisia entonse; creo Un Solo Dios Di<br />vino el ques delas tres perzona de Dios Padre, Dios hijo<br />Dios espiritu Santo es Un Solo Dios Diuino, hasi creo<br />Catorse Articulo que es Verdadero de la fee, hasi los Dies<br />mandamiento de la Ley de Dios, y sinco misterio, y los<br />siete sacramento de la Santa Madre Yglesia, hasi creo<br />que Nuestro Señor Jesu Chisto a debenir, de Jusgarnos a<br />los biuo y a los muerto, heneste mundo: y mando de Li<br />mosna a todos los altares tres Reales Ytt<sup>n</sup>. mando de Li<br />mosna Derecho de la Sepultura quatro Reales: Ytt<sup>n</sup><br />mano de Limosna Derecho dela Misa Vigilia tres<br /> <br /><strong>(3)</strong><br />pesos: Ytt<sup>n</sup> mando Derecho dela Campana quatro<br />Reales Ytt<sup>n</sup> mando de Limosna dentro dela Caxa de<br />Nuestro Señora Dos Reales. Ytt<sup>n</sup> mando hâsi Como<br />esta Dentro demi casa y todo entero el solar y la casa<br />que la toma Geronimo de San Miguel Como mi hijo<br />ques. Ytt<sup>n</sup>. mando le doy la tierra mio Antonio dela<br />Serna mi Yerrno. Ytt<sup>n</sup>. mando la tierra questa adonde<br />le disen en la YDioma Zapotheca quelatiaa por<br />donde Sale el Sol que esta enpeñado Con Juan<br />delos Angeles que lo desempeñe mi hijo. Ytt<sup>n</sup>. mando -<br />que la tierra que esta adonde le disen en la YDioma<br />Zapotheco, Ruaquibechoohallies lindero con el<br />Defunto Geronimo mendes, tan bien colindante con <br />su hermano Manuel de San Miguel delo Ancho<br />son Diesi Nuebe palo (aqui es ahonde encontre<br />un baron esta mendado lape, pasieron Disiseis, no era<br />hasi sino Disi Nuebe palo) que se la toma Geronimo de<br />San Miguel mi hijo. Ytt<sup>n</sup>. otro pedaso de tierra el que es<br />ta aRiua, adonde le yaman en la YDioma Zapotheco<br />Lobitoo son Dies palo que tiene, que la compra y que to<br /> <br /><strong>(4)</strong><br />ma mi hijo Geronimo de San Miguel = Ytt<sup>n</sup> mando la<br />tierra que bendi el que esta de bajo del palo que le Di<br />zen en la YDioma Zapotheco yagalachio en cas<br />tilla se yama palo de perû. Compro Marcial Garcia<br />quando tengan Dinero que los Desenpeñan, (aqui sesi<br />gue otro boron dentro del testamento, origuinal enpiesa<br />el boron porla y se acaua porenne, y Dise del apropio)<br />hâsi tambien ARiua compre bendio Mathias, saco<br />despues sela tomo. Ytt<sup>n</sup>. mando que le debo Dos pesos -<br />Antonio mexio jente que le llaman en la YDioma<br />zapotheco bene San Pablo Guilaa que lo page Gero<br />nimo, mi hijo hasi de claro. Ytt<sup>n</sup>. le deuo a Jph<sup>e</sup>. pa<br />cho de Macoxuchil, que lo pague Geronimo, hasi Dise<br />y de Clara el emfermo en el testamento suyo Ante<br />mi testigo, y Ante su hermano Mathias de San Mi<br />guel: Oy Dia Lunes a Veinte y seis de Abril<br /> <br /><strong>(5)</strong><br />de Nobenta y quatro año - este son Resiuoo de Misa y Dise<br />Reseui una Misa Vigilia por Ygnacio de San Miguel<br />y para que Consta lo firme Frey Jph<sup>e</sup>de Andrada<br />todo Lo qual esta fielmente tradusido, y consertado del Y<br />Dioma Zapotheco, segun como se me demostro el testa<br />mento Origuinal O como esta enque sealla en Cas<br />tellano, de boluiendo uno y otro y por ser hasi Verdad<br />lo juro, en toda forma segun mi leal sauer y enten<br />der y es fecho tradusido y lo firme en esta Ciudad de<br />Ante quera Valle de Oaxaca en treynta de Ju<br />nio, de mil setesesiento Ochenta y siete año<br />Marcos de los An<em>g</em>. Lopez<br />Ynterprete