<strong>(11r)</strong><br />Oy dia Jueves siete dias del mes de Diciembre años<br />de mil setecientos ochente y seis años =<br />yo el enfermo Bernoica Manuel y mi marido Manu<br />el de la cruz digo que vaya llamar todo el Govierno La<br />republica para que ãgo memoria Testamento mio<br />por que me ayo malisimo esta enfermedad que ma<br />ndo Dios dentro mio carne creo la S.S. ma Trinidad<br />ques Dios padre Dios hijo Dios Espiritu Santo Creo los<br />mandamientos de Lay de Dios y tambien creo los<br />mandamientos de la Santa Madre Yglecia que son cinco<br />dig señores Justicia =<br />yd n un p s le doy el padre para la tierra sepultura donde<br />me entierra mi cuerpo =<br />yd n un rr s y medio le doy la limosna tres Altares la SS. ma<br />Trinidad y Santo lugares Jerosalen y maria S.S. ma del<br />Rosario =<br />yd n un pedaso solar todo y dos casa que linda por oriente<br />con ne el solar de Diego vasques por el poniente linda<br />con la calle por el Sur linda con ne el Solar de Mig l<br />Luis por el Norte linda con ne el solar del comun<br />digo señores Justicia<br />yd n digo la verdad mi palabra Ante Dios Tambien<br />todos los señores Justicia poreso estoy enfermo por<br />que mando Dios dentro mi carne<br />yd n digo aqui viene Maria de la Cruz Donsella le dejo<br />los dos mi casa todo el solar por que lo compro S[torn]<br /><strong>(11v)</strong><br />cavo mi palabra en treinta cinco p s quando tube<br />un Necedidad que tuvimos yo y mi marido en-<br />tonces pedimos dies p s ã Magdalena de la Cruz<br />madre de maria de la cruz medio dies p s entonces<br />tiene mi marido el oficio de fiscal donde Gas-<br />te los dies ps el dinero de la ofrenda del padre -<br />ahora quede enfermo lo que Dios manda estoy: ã-<br />qui fray einte cinco p s para Juntar las cuen-<br />ta: entonces se dijo otro palabra ãblo mi marido<br />y mi hija pasquala que no esta bueno que mi -<br />casa todo el solar en treinta y cinco p s si das qua-<br />renta p s nos ã Juntamos Valle fray: si maria -<br />da otro cinco p s que a Junta quarenta p s seño-<br />res Justicia nada mas mi palabra =<br />Gov. r Thomas hernandes Alcaldes Agustin de Sales =<br />Domingo Cuevas = Regidores fran co Sasaro = Dom. o<br />mrn = pedro vicente pedro sosa = Juan santo = y -<br />Miguel mrñ Regidores Esc. no Thomas mrñ Gab. l =En pueblo y covesera de Teutitlan del Valle ã veinte -<br />dias del mes de Julio de mil ochocientos y dos saque<br />este copia en castillano esfielm te sacada de su ori<br />ginal que se halla en sapoteca y esfielmente corri<br />gida y con sertada de su original para qe conste lo fir<br />me como Ynterprete del Jusgado =<br />Pedro vicente