<strong>(11r)<br /></strong>Yo el ynterprete del Jusgado de Señor theniente<br />coronel de los Reales exercitos D<sup>on</sup> Pedro de Pineda y<br />de la torre cavallero del orden de S<sup>n</sup>tiago Primer thenien<br />te del Reximiento de ynfanteria de Guardias españolas co<br />rrexidor deesta ciu<sup>d</sup> y su Jurisdicion; en Virtud del au<br />cto que Antecede tradusgo este testamento que original en la ydi<br />oma zapoteco se me entrego cuyo thenor es como sesigue <br /><br />Yo el emfermo, thomas Sebastian, otorgo mi testamento, porq the<br />mo la emfermedad, y la muerte q<sub>^</sub><sup>a#e</sup><sup>de</sup> me pondra Dios mi alma quan<br />do yo me muero q su Mag<sup>d</sup> me cuio me hizo christiano Bau<br />tiszado me yamo Nombre de S<sup>to</sup> Favian Sabastian: creo Un<br />zolo Dios quees la SS<sup>ma</sup> trinidad tres perzonas quees Verda<br />dero, ytt<sup>n</sup>. creo la Virgen S<sup>ta</sup>maria madre de Dios, ytt<sup>n</sup> creo<br />los dies mandamientos de la ley de Dios, y los sinco manda<br />miento de la S<sup>ta</sup> madre yglesia, los siete zacramento<br />Y los catorce articulos de la fee: y le Ruego al Padre q: me<br />entierre mi cuerpo en la yglesia quando yo me muero; y Un peso<br />dnõ. de la tierra bendita; ytt<sup>n</sup>. dos pesos para Una missa mayor<br />que diga el Padre Saserdote; y tt<sup>n</sup>. de los xx tres altares, de la SS<sup>m</sup><sup>o<br /></sup>zacramento; del S<sup>to</sup>entierro, de Nrõ señora del Rozario, ã<br />medio doy de limosna = queesto mi cassa y el zolar mio le doy ãmi<br />hijo chiquito Agustin que sea suyo; que biva õ queeste, con mi<br />hijo Jacinto con su muger, que sea como madre õ cavesa de los<br />dos muchachos chiquito Urzula mi hija =<br />ytt<sup>n</sup>. un pedazo de tierra de sembra dura mio que son sinco medidas<br /><br /><strong>(11v)<br /></strong>medidas y media, thome mi hijo Jacinto Martin la mitad<br />thome Agustin chiquito su hermano, este dha tierra linda<br />con tierras de Domingo Luis por aonde naze el zol (oriente)<br />linda con tierra de Favian Deaquino alado de õaxaca<br />(norte), linda con tierra de lucas Martin assi por aonde se mu[ere]<br />el sol (poniente) linda asi mismo Lucas Martin assi alado<br />de simattan (sur) le devo tres Meses ãYgnacio Castilla<sup>no<br /></sup>queenta por entero Nuehe<em>p</em>, Pague Jacinto mi hijo, co<br />mo mayordomo del Padre desde aqui la palabra di<br />xo el emfermo thomas Sebastian por Ante los testigos<br />quese hallaron presente y Ante las Justicias; oydia mier<br />coles Veynte de AGosto de mill seiscientos õchenta y<br />siete años Y Ante<sub>^</sub><sup>mi</sup>el ess<sup>no</sup> doy fee = Pedro Martin alcade—<br />Nicolas mendes alcalde = Martin Ramires testigo = Ni-<br />colas Luys testigo = Pedro de Agilar Rexidor = thomas<br />Ramires Rexidor = Marcos de agilar testigo = Domingo pe<br />res fiscal = Ante mi Juachin de la Cruz ess<sup>no</sup>=<br />el borron no vale = entre Renglon aonde: vale<br /><br />El qual esta fielmente tradusido y consentado del ydioma za<br />poteco en quese halla al castellano, al que me Remito ãlo<br />do mi leal zaver y entender; y por ser ver<sup>d</sup>, assilo Juro en to<br />da forma de de drõ, y lo firme en dha Ciu<sup>d</sup>, õctubre 7 de 17<br />74 =<br />Phelipe An<sup>o</sup> Lopez<br />Ynterprete