<div class="printed-text-page levanto" data-n="10" data-rvn="10"><div id="levanto1"><div id="levanto1.4">
      </div>
      
      <div id="levanto1.5">
        
        <h4>
          APROBACION
          <br>
          
            DEL R. P. PREDICADOR GENERAL FRAY
            <br>
            Manuel de Laſcari, Cura, y Preſidente de San Andres
            <br>
            Zautla, del Orden de Predicadores de la Provincia
            <br>
            de Oaxaca.
          
        </h4>
        <p class="center">
          M. R. P. N. M. Provincial.
        </p>
        <p>
          CON gran guſto, y regocijo mio he obedecido el mandato
          <br>
          de V. P. M. R. y con el miſmo he leido el Catheciſmo,que
          <br>
          en el Idioma Zaapoteco del Valle compuſo N. M. R. P. M.
          <br>
          Fr. Leonardo Levanto, Provincial que fue de eſta Provincia de
          <br>
          Predicadores de Oaxaca, y Prior tres veces de ſu Convento prin
          -
          <br>
          cipal, y actual Provincial de la de los Santos Angeles de la Puebla:
          <br>
          y confieſſo, que ſiendo Yo el menor de los Miniſtros Zaapotecos,
          <br>
          he tenido mucho que admirar, y que aprender: en èl hallaràn to
          -
          <br>
          dos los Predicadores Miniſtros zeloſos de eſta Nacion, lo que de
          -
          <br>
          ſean, y lo que nos dice N. Angelico Dr. y Mrô Santo Thomas:
          <br>
          <span class="italic">
            Predicatores debent illuminare incredendis, dirigere en operandis, &amp; vi
            -
            <br>
            tanda manifeſtare.
          </span>
          Eſtos es lo que contiene eſte Catheciſmo, y eſte
          <br>
          el intento piadoſo, y deſeo fervoroſo del Autor, el que los miſe
          -
          <br>
          rables Indios ſean iluſrados en los Myſterios de nueſtra Santa Fee,
          <br>
          encaminados â obrar chriſtiana, y charitativamente, para librarſe
          <br>
          de muchas culpas: y por todo lo qual de uvticia ſe debe dar â la
          <br>
          Imprente, pues en eſta obra no ay coſa contraria â Nrâ Sta Fee, y
          <br>
          buenas coſtumbres, antes sí lo mas acryſolado de nuesſtra Santa
          <br>
          Ley. Eſte es mi parecer:
          <span class="italic">salvo meliori</span>
          . Caſa de S. Andres Zautla, y
          <br>
          Junio 26 de 1732 años.
        </p>
        <p class="center">M. R. P. N. M. Provincial,</p>
        <p class="center">B. L. M. de V. P. M. R. ſu mas rendido, y afecto ſubdito,</p>
        <p class="center">Fr. Manuel de Laſcari.</p>
        <div class="catch">SEN</div>
        </div></div></div>