<div class="printed-text-page levanto" data-n="11" data-rvn="11"><div id="levanto1"><div id="levanto1.5">
      </div>
      
      <div id="levanto1.6">
        
        <h4>
          CENSURA
          <br>
          
            DEL R. P. PREDICADOR GENERAL
            <br>
            Fray Antonio de Medina, Cura, y Preſidente
            <br>
            del Curato de Ayuqueſco, de la Provincia de
            <br>
            San Hipolyto Martyr del Sagrado Oren de Pre
            -
            <br>
            dicadores de la Ciudad de Oaxaca.
          
        </h4>
        <p class="center">
          M. R. P. N. M. Provincial.
        </p>
        <p>
          POR mandado de V. P. Muy Reverenda he leido (con to
          -
          <br>
          do guſto, y provecho mio) el Catheciſmo de la Doctri
          -
          <br>
          na Chriſtiana, que en el Idioma Zaapoteco el Valle: diſputo
          <br>
          el fervoroſo zelo de Nuevtro Muy Reverendo Padre Maeſtro
          <br>
          Fray Leonardo Levanto, Provincial que fue de eſta Santa Pro
          -
          <br>
          vincia de Oaxaca, varias vecces Prior del Convento grande, y
          <br>
          actual Provincial de la Provincia de los Santos Angeles de la
          <br>
          Puebla; y doy las gracias a V. P. Muy Reverenda de averme
          <br>
          dado el motivo de tanto regocijo de ver cumplidos mis de
          -
          <br>
          ſeos en que ſe imprima tal Obra, pues en ella tienen todos
          <br>
          los que profeſſan eſte Idioma, mucho que admirar, y el alivio
          <br>
          de enſeñarla a ſus Feligreſes.
        </p>
        <p>
          Dos coſas tiene la explicacion, y enſeñanza de la Doc
          -
          <br>
          trina Chriſtiana, que es alumbrar, y dar entenimiento a los
          <br>
          pequeños. Dixolo aſsi el Real Propheta David:
          <span class="italic">
            Declario ſer
            -
            <br>
            monum tuorum illuminat; &amp; intellectum dat parvulis
          </span>
          , â los peritos,
          <br>
          â los que ya entienden, alumbra; y â los pequeños, y parvu
          -
          <br>
          los dà entendimiento, en eſta explicacion hallo ſe verifica lo
          <br>
          dicho. Y aſsi juzgo ſerà muy del agrado de Dios Nueſtro Se
          -
          <br>
          ñor ſe dè â la viſta, que es lo que el fervoroſo zelo de Nueſ
          -
          <br>
          tro Muy Reverendo Padre Maeſtro ſu Autor deſea, â quien
          <br>
          debemos dar las gracias todos los Miniſtros, por averſe dedi
          -
          <br>
          cado con tanto deſvelo, y cuidado â recopliar en eſte Idioma
          <br>
        </p>
        <div class="catch">
          co
          -
        </div>
        </div></div></div>