<div class="printed-text-page levanto" data-n="13" data-rvn="13"><div id="levanto1"><div id="levanto1.6">
      </div>
      
      <div id="levanto1.7">
        
        <h4>
          SUMA DE LAS LICENCIAS.
        </h4>
        
        <div id="levanto1.7.1">
          
          <p>
            EL Excmô Señor D. Juan de Acuña Marques de Caſa Fuerte, Cavalle
            -
            <br>
            ro del Orden de Santiago, Comendador de Adelpha, del Conſejo de
            <br>
            ſu Mageſtad en el Real, y Rupremo de Guerra, General de ſus Reales
            <br>
            Exercitos, Vi-Rey, Gobernador, y Capitan General de eſta Nueva-Eſpaña,
            <br>
            y Preſidente de ſu Real Audiencia, y Chancilleria, &amp;q, concedio ſu licen
            -
            <br>
            cia para la impreſsion de eſte
            
              Catheciſmo de lengua Zaapoteca del Valle de Oa
              -
              <br>
              xaca
            
            , viſto el Parecer del
            R. P. Fr. Miguel Pantaleon, como conſta por ſu
            <br>
            Decreto de 30 de Octubre de 1732. años.
          </p>
        </div>
        
        <div id="levanto1.7.2">
          
          <p>
            EL Lic. D. Geronymo de Morales Sigala, Canonigo Lectoral de la San
            -
            <br>
            ta Igleſia Cathedral de Oaxaca, Comiſſario del Santo Oficio de la
            <br>
            Inquiſicion, Gobernador, Juez, Proviſor, y Vicario General de ſu Obiſ
            -
            <br>
            pado, Vicario particular del Convento de Nrâ Srâ de la Soledad de Re
            -
            <br>
            ligioſas Auguſtinas Recoletas de dicha Ciudad, y Rector del Colegio de
            <br>
            Niñas Doncellas de Nrâ Srâ de la Preſentacion de la ſuſodicha Ciudad,
            <br>
            &amp;c, concedio ſu licencia para que ſe imprima eſte
            
              Catheciſmo de Doctrina
              <br>
              Chriſtiana en lengua Zaapoteca del Valle
            
            , aviendolo reconocido el R. P. Pred.
            <br>
            Fr. Nicolas de Gaſca, del ORden de Predicadores, como conſta por ſu au
            -
            <br>
            to de 2 de Septiembre de 1732.
          </p>
        </div>
        
        <div id="levanto1.7.3">
          
          <p>
            EL Mrô Fr. Dionyſio Levanto, Prior Provincial de la Provincia de S.
            <br>
            Hipolyto Martyr de Oaxaca, del Orden de Predicadores: Por quan
            -
            <br>
            to N. M. R. P. M. Fr. Leonardo Levanto, Prior Provincial de la Provin
            -
            <br>
            cia de San Miguel, y Santos Angeles de la Puebla, diſpuvo un Catheciſ
            -
            <br>
            mo de Doctrina Chriſtiana en el Idioma Zaapoteco de eſta Provincia, el
            <br>
            qual eſta aprobado por los RR. PP. Predicadores Generales, y Curas Fr.
            <br>
            Antonio de Medina, y Fr. Manuel de Laſeari: por la preſente, y por la
            <br>
            autoridad de nueſtro Oficio, doy licencia, para que ſe pueda imprimir di
            -
            <br>
            cho Catheciſmo,
            <span class="italic">ſervando jure ſervandis</span>
            . Dada en nueſtra Caſa de Zachila
            <br>
            en 13 de Julio de 1732 años.
          </p>
          <p class="center">
            
              Fr. Dionyſio Levanto,
              <br>
              Mrô Proâl.
            
          </p>
          <p class="center">Por mandado de N. M. R. P. Mrô Provincial.</p>
          <p class="center">
            
              Fr. Joſeph de Acoſta,
              <br>
              Lector de Viſperas, y compañero.
            
          </p>
          <div class="catch">
            AL
          </div>
        </div>
        </div></div></div>