<div class="printed-text-page levanto" data-n="6" data-rvn="6"><div id="levanto1"><div id="levanto1.2">
      </div>
      
      <div id="levanto1.3">
        
        <h4>
          PARECER
          <br>
          
            DEL R. PADRE PREDICADOR FRAY
            <br>
            Miguel Pantaleon, Maeſtro de Novictos, y
            <br>
            Compañero del M. R. P. M. Fr. Leonardo
            <br>
            Levanto, digniſsimo Prior Provincial de eſta
            <br>
            Provincia de San Miguel, y Santos Angeles de
            <br>
            La Puebla de los Angeles del Sagrado Orden de
            <br>
            Predicadores.
          
        </h4>
        <p class="center">
          Excelentiſsimo Señor.
        </p>
        <p>
          A Grande dicha llega oy la mia en obedecer el ſuperior
          <br>
          mandato de V. Exc. confieſſolo con rubor, y aunque à
          <br>
          eſte acompañe mi incapacidad, y demeritos, con los que no
          <br>
          pueda arguir para excuſarme à tan real precepto: dirè, y digo
          <br>
          guſtoſiſsimo, que mandato tan dichoſo, lo dexo venir, y â el
          <br>
          eſtoy rendido, y ciego.
        </p>
        <p>
          Entre mis felices dichas, la mayor al preſente es, que
          <br>
          ſea Yo Cenſor de Catheciſmo de la Doctrina Chriſtiana, que
          <br>
          en la lengua Zaapoteca, ha diſpueſto N. M. R. P. M. Fr. Leo
          -
          <br>
          nardo Levanto, actual Prior Provincial de eſta Provincia de S.
          <br>
          Miguel, y Santos Angeles de la Puebla; mas porque puede cau-
          <br>
          ſar novedad â algunos, que ſea yo Cenſor de eſta primoroſa
          <br>
          obra, pido ſe me permita antes de exercitar mi obediencia,
          <br>
          decir la verdad, que ſe me pide, y eſta conſiſte en tener ya
          <br>
          leida muy bien la dicha obra, diſpueſta por tan grande Autor
          <br>
          mucho tiempo há, y averla oido alabar de los Maeſtros, que
          <br>
          profeſſan, y hablan dicha lengua: con eſta verded tan publica,
          <br>
          no ſe neceſsita de mas prueba para la obra preſente. Ya con
          <br>
          eſto me contentara, Excelentiſsimo Señor, ſuponiendo, que por
          <br>
          averla leido, y oido engrandecer, eſtaba aprobada. Mas advier
          -
          <br>
          to, que me manda V. Exc. que dè Yo mi parecer, ô que
          <br>
          <div class="catch">
            
              cer
              -
            
          </div>
          </p></div></div></div>