<div class="printed-text-page levanto" data-n="7" data-rvn="7"><div id="levanto1"><div id="levanto1.3"><p>
          certifique con èl las obras, que con tanto aſan ha ſolicitado
          <br>
          mi Provincial Maeſtro, para el aprovechamiento, aſsi de los
          <br>
          Miniſtros Evangelicos, como de los pobres Naturales, y con
          <br>
          verdad dirè lo que â mis ojos ha ſido patente.
          <br>
        </p>
        <p>
          Eſcribe lo que has viſto, le manda al Evangeliſta el Di-
          <br>
          vino Superior:
          Que vidiſti ſeribe
          , y que es lo que vio S. Juan?
          <br>
          Un grande milagro:
          Signum magnum, magnum miraculum
          , cotas
          <br>
          nuevas, y prodigioſas:
          Ecca nova
          , mas oyo, y ạun vio admi
          -
          <br>
          rables, y myſterioſas voces:
          
            Et audivi vocem magnam, &amp; conver
            -
            <br>
            ſus ſum, ut viderem vocem
          
          , declara, expreſta por eſcrito las pro
          -
          <br>
          priedades de eſtas voces, que has oido.
          <br>
        </p>
        <p>
          Hablo pues en el ſentido, que debo, y confieſſo la lon
          -
          <br>
          gitud de un caſo à otro. Pero me hace fuerza, que â quien
          <br>
          puede dar razones individuales de las obras heroyca de ſo
          -
          <br>
          bredicho Autor, ne ſe le pregunten; y que el mandato ſupe
          -
          <br>
          rior me obligue â mi â que dé mi parecer, o certificacion!
          <br>
          Todos ſaben mejor que Yo, lo publico de las buenas obras,
          <br>
          que ſu Autor executa; pero no quiere ſu Excelencia, que otro
          <br>
          hable; parece que â todos ſe les prohibe, como ſe hizo con S
          <br>
          an Pablo, aviendo viſto prodigios, y ſe le puſo como pre
          -
          <br>
          cepto, para no decirlos:
          Que non licer homini loqui
          . Ea, dice ſu
          <br>
          Excelencia, no todos al preſente tienen miniſterio de certificar,
          <br>
          uſa de tu honra, no te encojas, que en eſſo eſtà tu dicha ma
          -
          <br>
          yor: eſcribe lo que has viſto, dá tu parecer, que tu no tienes
          <br>
          precepto, como ni el Sagrado Evangeliſta, antes ſe le manda
          <br>
          eſcribir:
          Scribe ad informattomen
          .
          <br>
        </p>
        <p>
          Pues Yo, Escelentiſsimo Señor, lo que admiro en eſte
          <br>
          Autor es una marabilla, averlo viſto ſiempre en exercicios, y
          <br>
          Prelacias tan continuas, y en eſtudios de las ſagradas letras tan
          <br>
          ocupado toda ſu vida, que me admira (y â todos ſucede lo
          <br>
          miſmo)
          
            como, o quando eſte Autor eſtudio lengua tan bar
            -
            <br>
            bara?
          
          Como, o quando la deſentraño con tanta perfeccion, la-
          <br>
          cando todas las dudas con tanta elegancia, que tiene abyſma
          -
          <br>
          dos a los Profeſtores de eſte Idioma, eſeñando no ſolo con
          <br>
          rimor entenderla, ſino tambien eſcribirla con tanta pɹopriedad
          <br>
          en todo, y en ſus ethymologias, que aſombre â todos, eſto es
          <br>
          lo prodigioſo que miro en eſte Autor, y en eſta obra preſen
          -
          <br>
          te veo coſas nuevas, que me admiran; pues veo oy el verda
          -
          <br>
          dero modo de hablar en eſta lengua Zaapoteca, que con tanto
          <br>
          deſvelo, y leyenda de
          libros, y papeles antiguos, pudo el vivo,
          <br>
          <div class="catch">
            y
          </div>
          </p></div></div></div>