<div class="printed-text-page levanto" data-n="9" data-rvn="9"><div id="levanto1"><div id="levanto1.3">
      </div>
      
      <div id="levanto1.4">
        
        
        <h4>
          SENTIR
          <br>
          
            DEL R. P. PREDICADOR GENERAL,
            <br>
            y Procurador Fr. Nicolas de Caſca, del Orden
            <br>
            de Predicadores de San Hipolyto Martyr
            <br>
            de Oaxaca.
          
        </h4>
        <p class="center">Señor Proviſor:</p>
        <p>
          Bien pudiera mi ignorancia valerſe de la eſcuſa del Santo Pro
          -
          <br>
          feta Jeremias, ara eximirme del precepto, en que V. S.
          <br>
          me manda vea el Catheciſmo, que en la lengua Zaapoteca ha
          <br>
          diſpueſto el M. R. P. M. Fr. Leonardo Levanto, Provincial que
          <br>
          fue de eſta Provincia de Predicadores de Oaxaca, y lo es actual de
          <br>
          la de los Santos Angeles; pues aunque por algunos años he cur
          -
          <br>
          ſado eſta lengua para adminiſtrarla; pero à viſta de tan gran
          <br>
          Maevtro, puedo decir, que como niño, y tan pequeño, aun no he
          <br>
          pasſſado de la primera letra de ſu Alphabeta,
          
            
              A, à, â, Domine neſ
              -
              <br>
              cio loqui quia puer ego ſum.
            
          
          (Jerem. Cap. 1.) Mas ſiendo tan ſupe
          -
          <br>
          rior el mandato, y aviendoſe diſpueſto eſte Catheciſmo para que
          <br>
          aprendan en èl los myſterios de nueſtra Santa Fee los niños, y
          <br>
          los que por ſu corta capacidad aun no han ſalido de la pue
          -
          <br>
          rilidad; ya que por ignorante no pueda Yo hablar, aplicano
          -
          <br>
          me â eſtudiar en èl, ſin ſalir de la eſphera de niño, para cum
          -
          <br>
          plir con el mandato de mi aplicacion que no ſolo no con
          -
          <br>
          tiene coſa alguna contra nueſtra Santa Fee; ſino que es muy
          <br>
          util, y neceſſario para que eſta Nacion Zaapoteca aprenda lo
          <br>
          que es neceſſario ſaber; eſte es mi parecer:
          
            salvo meliori
          
          . Oaxa
          -
          <br>
          ca, y Septiembre 1 de 1732.
          <br>
        </p>
        <p class="center">
          B. L. M. de V. S. ſu menor ſervidor, y Capellan.
        </p>
        <p class="center">
          Fr. Nicolas de Casca.
        </p>
        <div class="catch">APRO.</div>
        </div></div></div>