<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="TEISchema_current.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <text>

    <!-- Encoded text goes here -->
	<pb n="cover"/>
	<pb n="cover-inside"/>
	<pb n="1"/>
	<pb n="2"/>
	<pb n="3"/>
	<pb n="4"/>
	<pb n="5"/>
	<pb n="6"/>
  </div>
  <!--something?-->
  <div xml:id="miscelaneo-aguero1">
  <head> DEDICATORIA,
  <lb/>
  A la <choice><orig>ſiempre</orig><reg type="spanish">siempre</reg></choice> <choice><orig>Puriſſima</orig><reg type="spanish">Purísima</reg></choice> Virgen MARIA
  <lb/>
  Señora <choice><orig>Nueſtra</orig><reg type="spanish">Nuestra</reg></choice>, Concebida <choice><orig>ſin</orig><reg type="spanish">sin</reg></choice> pecado
  <lb/>
  Original. A quien humilde <choice><orig>conſagra</orig><reg type="spanish">consagra</reg></choice>,
  <lb/>
  y reverente dedica el Autor
  <lb/>
  <choice><orig>ſu</orig><reg type="spanish">su</reg></choice> obra.
  <head>
  </div>
  <!--come back to number of sections-->
  <div xml:id="miscelaneo-aguero1.1.1">
  <choice><orig>MVY</orig><reg type="spanish">MUY</reg></choice> ageno, <choice><orig>ſino</orig><reg type="spanish">sino</reg></choice> de <choice><orig>razon</orig><reg type="spanish">razón</reg></choice>, de advertencia <choice><orig>fi</orig><reg type="spanish">si</reg></choice>, <choice><orig>ſe</orig><reg type="spanish">se</reg></choice> halla (ò <choice><orig>Princeſa</orig><reg type="spanish">Princesa</reg></choice>
  <lb/>
  de los Angeles) el que <choice><orig>ancioſſo</orig><reg type="spanish">ancioso</reg></choice> de dar à la <choice><orig>eſtampa</orig><reg type="spanish">estampa</reg></choice> y <choice><orig>ſacar</orig><reg type="spanish">sacar</reg></choice> à luz
  <lb/>
  <choice><orig>algun</orig><reg type="spanish">algún</reg></choice> parto de <choice><orig>ſu</orig><reg type="spanish">su</reg></choice> entendimiento, anhela <choice><orig>ſombras</orig><reg type="spanish">sombras</reg></choice>, y <choice><orig>affecta</orig><reg type="spanish">afecta</reg></choice> ar-
  <lb/>
  rimos de <choice><orig>arboles</orig><reg type="spanish">árboles</reg></choice> humanos, para <choice><orig>ſu</orig><reg type="spanish">su</reg></choice> honorifica, y vital <choice><orig>defenſa</orig><reg type="spanish">defensa</reg></choice>,
  <lb/>
  contra las <choice><orig>venenoſas</orig><reg type="spanish">venenosas</reg></choice> lenguas de los malcontentadizos momos; pues aun-
  <lb/>
  que mas <choice><orig>ſe</orig><reg type="spanish">se</reg></choice> las <choice><orig>repreſente</orig><reg type="spanish">represente</reg></choice> ó <choice><orig>ſu</orig><reg type="spanish">su</reg></choice> <choice><orig>amoe</orig><reg type="spanish">amor</reg></choice>, ó <choice><orig>ſu</orig><reg type="spanish">su</reg></choice> <choice><orig>liſonja</orig><reg type="spanish">lisonja</reg></choice> grandes; aunque mas <choice><orig>ſe</orig><reg type="spanish">se</reg></choice> las
  <lb/>
  clamoree la opinion validas y mas <choice><orig>ſe</orig><reg type="spanish">se</reg></choice> las imagine <choice><orig>ſu</orig><reg type="spanish">su</reg></choice> <choice><orig>eſtimativa</orig><reg type="spanish">estimativa</reg></choice> fuertes para
  <lb/>
  <choice><orig>ſu</orig><reg type="spanish">su</reg></choice> intento, <choice><orig>ſon</orig><reg type="spanish">son</reg></choice> <choice><orig>enfin</orig><reg type="spanish">en sin</reg></choice> <choice><orig>ſombras</orig><reg type="spanish">sombras</reg></choice> de <choice><orig>arboles</orig><reg type="spanish">árboles</reg></choice> humanos, que <choice><orig>ſi</orig><reg type="spanish">si</reg></choice> apariencian robu-
  <lb/>
  <choice><orig>ſtos</orig><reg type="spanish">stos</reg></choice> verdores de magnitud, <choice><orig>ſi</orig><reg type="spanish">si</reg></choice> <choice><orig>oftentan</orig><reg type="spanish">ostentan</reg></choice> dilatadas <choice><orig>lineas</orig><reg type="spanish">líneas</reg></choice> de fortaleza, para
  <lb/>
  combidar à <choice><orig>ſu</orig><reg type="spanish">su</reg></choice> <choice><orig>ſombrio</orig><reg type="spanish">sombrio</reg></choice>, y frondolo albergue à los pequeños, y <choice><orig>deſvalidos</orig><reg type="spanish">desvalidos</reg></choice>,
  <lb/>
  les es nativa la debilidad, propria la mudan ça, genuina la cayda, hereda-
  <lb>
  <fw type="catchword" place="bottom-right">da</fw>
  <lb/>

  <pb n="7"/>
  da la flaqueza, y muy intrinſeca en ſus entrañas la conocida inconſtancia,
  <lb/>
  y baibenes, que por inſtantes los acompañan. Tranſiui &amp; ecce non erat, dezia
  <lb/>
  David hablando de vn deſcollado cedro. Y el Evangelico Propheta Iſaias
 <lb/>
  en el 40. de ſus Vat cinios, no ignorante de ſ affectada grandeza entendi-
 <lb/>
  do ſi de ſus palpables deſdichas, apellida à toda carne por inculcar en eſta
 <lb/>
  vniverſalidad al mas empinado cedro, con la mas humilda yerva, debil y
 <lb/>
  flaco heno, y toda ſ gloria, pompa, y aparato, f or del campo; de quien
 <lb/>
  dudamos ſi ſea primero, ó el marchitarle, ò el nacer, como la que tan cer-
 <lb/>
  cano tiene el fin con el principio, y la muerte con la vida. Omnis caro fenum,
 <lb/>
  dize, &amp; omnis gloria ems quaſi flos agri, exſiccatum eſt fanum, &amp; cecidit flos. Gran
 <lb/>
  Hyeroglifico para nueſtro intento, que es como ſi dixera. Advertid los
 <lb/>
  que affectais valimientos de arboles humanos, los que apeteceis las ſom-
 <lb/>
  bras glorioſas de fa honor para vueſtro credito, los que buſcais ſus dilata-
 <lb/>
  das, y eſtendidas ramas â que acogeros y de que afiros para vueſtro aplau-
 <lb/>
  ſo, y opinion que por mas frondoſos, y copados que eſtén, por mas que deſ-
 <lb/>
  cuelle, y ſobreſalga ſu grandeza, y por mas que â porfiadas emulaciones de
 <lb/>
  mayoria quieran avezindarſe entre las eſtrellas, y apoſtarſelas à ſu altura, ó
 <lb/>
  competirſelas á ſu luzir, no ſon mas, dize el gran Propheta, que vn debil
 <lb/>
  heno, vna delicada flor del campo, que à vn pequeño bayben de fortuna,
 <lb/>
  à vn deſmedido ardor de eſſa antorcha, ò lumbrera mayor de el cielo, ó à
 <lb/>
  vn impenſado contraſte de vn inclemente, y rigurolo tiempo, queda he-
 <lb/>
  cho, ſino deſprecio de el meſmo deſpojo, ſi de ſus rigores, marchitanſe ſus
 <lb/>
  glorias, enlazianſe ſus verdores, ajanſe ſus pompas, y reſueltos en cenizas
 <lb/>
  fenecen ſus eſplendores, y pierdenſe ſus luzes. Deſtos ſe valen los ingenios
 <lb/>
  humanos, à esſtas ſombras ſe acogen, à ellas dedican ſus trabajos, y deſve-
 <lb/>
  los, juzgando anthidoto las que dan ſus ramas, contra el veneno, y tozigo
 <lb/>
  de dañadas lenguas, que rehuſan; y ſino es culpa por ſer dictamen de nue-
 <lb/>
  ſtra timida naturaleza. impulſo de la razon, rezelo de ſu cobardia buſcar
 <lb/>
  ſiempre lo grande; lo pequeño, y lo deſvalido, lo ſublime y encumbrado
 <lb/>
  para aſiento de ſus temores, es, â lo menos deſalumbramiento conocido:
 <lb/>
  digno de aquella cenſura, que dà el Efpiritu Santo à los que con demaſiada
 <lb/>
  afectacion afiançan creditos de ſu honra, y libran el ſeguro de ſu amparo,
 <lb/>
  y conſervacion glorioſa de ſu opinion en braços de carne humana. Maledi-
 <lb/>
  ctus, dize por Hyeyemias c. 17. qui confidit in homine, &amp; ponit carnem brachium
 <lb/>
  ſuum. Y con razon por cierto, que tal vez lo que pensó, credito, halló ig-
 <lb/>
  nominia; lo que valimiento, flaqueza; lo que confió fortaleza, y vital ſom-
 <lb/>
  bra para acogida de ſus cuydados, experimentó à ſu peſar deleſnable, y en-
 <lb/>
  gañoſa confiança para ſu remedio. Eſſo meſmo es lo que intimo por el meſ-
 <lb/>
 <fw type="catchword" place="bottom-right">mo</fw>
 <lb/>
  <pb n="8"/>
  mo Propheta Iſaias c. 30. donde con no pequeña invectiva dize â los tales.
  <lb/>
  Et erit vobis fortitudo Pharaonis in confuſsionem, &amp; fiducia vmbra Egypti in ignomi-
  <lb/>
  mam. Lugar, que aplicado á mi intento deſempeña à todas luzes la verdad
  <lb/>
  propueſta.
  <lb/>
  Yo, Divina, y Celeſtial Deiforme MARIA, cautelado de eſta cenſura, y
  <lb/>
  eſcarmentado en cabe ça agena, anhelo humilde vue ſtra ſombra, para ſe-
  <lb/>
  guro de mis deſignios, y dando de mano á las caducas, y perecederas de
  <lb/>
  los humanos arboles, buſco meneſterolo la vueſtra. Y ſi indigno á todas
  <lb/>
  luzes de tamaña gloria, no deſconfiado de alcan çarla por de ſvalido; pues
  <lb/>
  la mas ſegura finca de vueſtra piedad, eſtâ vinculada en el amparo, y pro-
  <lb/>
  teccion de la mas conocida miſeria. Por tanto pues, os conſagro, humilde,
  <lb/>
  ò Sagrario de la divina gracia, y dedico reverente eſte pequeñuelo traba-
  <lb/>
  jo mio, que en peregrino, y barbaro idioma ſaca à luz, no fin expenſas de
  <lb/>
  la del cielo, como alas de mi cuydado, la cortedad de mi ingenio, prome-
  <lb/>
  tiendome buena acogida, pues en vos, ò mil vezes piadoſa Madre, mejor,
  <lb/>
  y con mas deſpejada verdad ſe toca con las manos la de mi vulgar, ſi pro-
  <lb/>
  prio adagio: que quien a buen arbol ſe arrima buena ſombra le cobija. Que
  <lb/>
  arbol como vos, eſclarecida Reyna? que ſombra como la vueſtra divino
  <lb/>
  Aranjuez de glorias de Dios? pues como os vido en las de ſu prophecia Da-
  <lb/>
  niel cap. 4. no ſolo la dais à las aves del cielo, eſto es à los eſpiritus Angeli-
  <lb/>
  cos, y glorioſos, pues todos hallan que admirar, y que imitar en vos, todos
  <lb/>
  que amar à medida de ſu deſeo, ſino á los brutos animales de la tierra; eſto
  <lb/>
  es, â todos los pecadores, pues por grandes, y deſordenados que ſean, por
  <lb/>
  mas que los entorpeſca la fealdad de ſu culpa, en vos hallan amparo, y aco-
  <lb/>
  jida, por vos aſeguran bendiciones del cielo, y con vos no tienen que te-
  <lb/>
  mer los rigores de vueſtro Hijo, ſi lo mira juez ayrado. Arbol en fin, que à
  <lb/>
  la ſombra del Divino Eſpiritu, nos dió aquel fruto bendito de ſu vientre,
  <lb/>
  que endul ça los cielos, y alimenta la tierra, arraigado en lo mas ſublime, y
  <lb/>
  honorifico de la Ygleſia, como ella meſma os lo canta, como la que tiene à
  <lb/>
  ſu cargo Evangelizar vueſtras glorias: Et radicani, dize de vos, in populo ho-
  <lb/>
  norificato. ò arbol grande! ò deſcollado cedro! ò cypres de glorias de Dios,
  <lb/>
  que ſombra pues, que proteccion virginal vueſtra no me prometere yo,
  <lb/>
  dulciſſima MARIA, quando à ninguno la negais, por vil, y deſpreciable que
  <lb/>
  fea? Y mas, quando la obra os obliga á darmela, no por mia no Señora; por
  <lb/>
  el titulo con que ſale ſi; pues es vn MISCELANEO de coſas eſpirituales, en
  <lb/>
  que ſe contienen los Quinze Miſterios de vueſtro ſantiſſimo Roſario, cuyas
  <lb/>
  glorias á vos ſola reconocen por Autora: Como â vueſtro hijo, y Padre
  <lb/>
  nueſtro Domingo publicador de ſus excelencias. Muchas de las gracias, é
  <lb/>
  <fw type="catchword" place="bottom-right">in-</fw>
  <!--is there something we do for a hyphen in a catchword?-->
  <lb/>
  <pb n="9"/>
  indulgencias, que ganan los que le rezan Exemplos, y milagros que aveis
  <lb/>
  vſado con los que fiel, y devotamente los contemplan. Vn Catheciſmo de
  <lb/>
  la Doctrina Chriſtiana. en que ſe explican, y declaran muchas excellen-
  <lb/>
  cias de nueſtra ſagrada Fee Catholica, de que vos ſois Madre como os ape-
  <lb/>
  llida la Ygleſia: Mater fidei. Y no es menor empeño, para aſegurarme vue-
  <lb/>
  ſtra piedad, ò piadoſa Reyna de los Angeles, el ſer en lengua de eſtos po-
  <lb/>
  bres Naturales, neophytos en la Fee, cuya converſion, no menos que la
  <lb/>
  de todo el reſto de las gentes del mundo corren por vueſtra quenta. Co-
  <lb/>
  mo lo ſiente, quien tan altamente ſintió de vueſtra Virginal grandeza,
  <lb/>
  vueſtro devotiſſismo San Cyrillo, en la Homil 6. Per to, ò Beata Virgo, cla-
  <lb/>
  morea el Santo, omnes gentes converſa ſunt ad notitiam veritatis. Y ſiempre ſo-
  <lb/>
  licitais los aumentos de ſu fee, y conſervacion en ella, á fuer de virginales
  <lb/>
  interceſiones, y puriſſimos ruegos, ante el acatamiento divino; para que
  <lb/>
  que aſſi como os deben la felicidad del principio, os deban la de el fin, que
  <lb/>
  conſiſte en la perſeverancia de ſu conocimiento. Aora pues, ſiendo Seño-
  <lb/>
  ra, toda la obra vueſtra, de vueſtro mayor agrado, y cariño, para vueſtro
  <lb/>
  Hijo Santiſſimo de mas ineſtimable gloria, y ſervicio, y para eſtos vueſtros
  <lb/>
  hijos, tan tiernos, u pequeños en la Fee, camino para arraygarlos mas en
  <lb/>
  las coſas de la Fee, y facilitarlos mas en la devocion de vueſtro ſantiſſimo
  <lb/>
  Roſario, y modo para rezarle conforme al vſo con que le reza la Ygleſia.
  <lb/>
  Muy ſeguro os puedo, ò Virgen Mageſtuoſa, y Divina, humilmente recon-
  <lb/>
  venir, con la obligacion de ampararme, y fomenter eſte deſeo con que os
  <lb/>
  la ofrezco, para que ſalga à luz, à deſpecho de la embidia, ó de las aſtucias
  <lb/>
  de Satanàs, que como embidioſo de vueſtras glorias, no es mucho intente
  <lb/>
  eſtorvar eſta pequeña, que os deſea dar mi humilde affecto, y dedicar â
  <lb/>
  vueſtras puriſſimas plantas. Eſtended pues, arbol de vida frondoſo, y co-
  <lb/>
  pado para bien del mundo; alverque dichoſo para aves del cielo, Angeles
  <lb/>
  digo, y animales de la tierra pecadores mundanos, é hijos de Adan terreſ-
  <lb/>
  tre. Eſtended las ramas de vueſtro favor, para que haziendome digno del
  <lb/>
  vueſtra piedad, lo ſea eſta obra; para que ſegura de contrſtes de embidia,
  <lb/>
  ſalga à luz, para bien de eſtos hijos vueſtros; que à buen ſeguro, que â glo-
  <lb/>
  rias de tal ſombra ſe libra de las calumnias, que le amenazan; para que aſſi
  <lb/>
  callen los emulos, y publiquen vueſtras glorias los aficionados à la vueſtra,
  <lb/>
  y à la de vueſtra Hijo JESVS.
  <lb/>
  </div>
  <!---something here?-->
  Vueſtro indigno ſiervo, poſtrado à vueſtraa virginales plantas.
  </div>
  <!---I think you can just write "div" on its own-->
  Fr. Chriſtoual de Aguero.
  <lb/>
  <pb n="10"/>
  <div xml:id="miscelaneo-aguero1.1.2">
  <!--how to label?-->
  <head type="outline">APROBACION<head>
  <head>APROBACION
    <lb/>
    De el P. Presemtado Fray Alfono Medrano,
    <lb/>
    Predicador General, y Prior de la Villa de
    <lb/>
    Cuilapa.
  <head>
  </div>
  Por Comission de Nuestors Muy RR PP. Pronouncial, y
  <lb/>
  Definidores, he leydo este Libro, cuyo titulo es: Micelano Es-
  <lb/>
  piritual, para doctrina de los ministros y enseñaza
  <lb/>
  de los naturales de la nacion Zapoteca, y reconocien-
  <lb/>
  dole por obra del M.R.P.M Fr Christoual de Aguero, Vicario de Theo-
  <lb/>
  capotlan; parece ser que me moveò de la pluma el ministro de los Nu-
  <lb/>
  meros, tantas veces repitido, y encomendado de Dios N. Señor, en el
  <lb/>
  cap. 4 donde manda su Magestad à Moyses, que numerase sus mini-
  <lb/>
  stros. Parece que veo estampado el effecto de esta numeracion so-
  <lb/>
  licitada de Dios, en el Autor de esta nueva obra, pues como emiente
  <lb/>
  en el idioma, elegante en el arte, y copioso en los modos de hablar de
  <lb/>
  ella; y como nativo en animar sus hyperboles, sobre faliendo, Maestro
  <lb/>
  en la numeracion de Ministros, ha compuesto este libro ácosta de vigi-
  <lb/>
  las, y estudios, à donde se puede decir, que nos da à manajos el fruto
  <lb/>
  cogido de las espigas del trabajo de lo fatigable del estudio de lo repitido
  <lb/>
  de las vigilas. Así lo dijo en Leuitiso cap. 23. Feretis manipulos spi-
  <lb/>
  carum primitas massis vestrae ad Sacerdotem. <!--Latin-->Así es, pues dand-
  <lb/>
  onos el R.P.M. à manojos el fruto con la nueva obra primicias de su des-
  <lb/>
  velo, nos ha dado el fruto a manojos, cogiendos de las espinas pera <!--para? did this person already transcribe into modern spanish some of this?-->
  <lb/>
  que todos los ministors del Tabernàculo de Dios, que es su Yglesia,
  <lb/>
  pacten, y logren entre las pinas de las dificultades aclaradas, como
  <lb/>
  discipulos el fruto con maetsro, y cojan à manos llenas los manojos
  <lb/>
  dorados del provechp, aprendido en el à logragr frutos, y manos per-
  <lb/>
  tenencies à la Divinidad, y Huminidad de Christo Señor N. explica-
  <lb/>
  cion de la Santa Fee Catholica, Misterios del Rofario de Maria San-
  <lb/><!--what side should the slash go on?-->
  <fw type="catchword" place="bottom-right">tisi--</fw>
<!--this transcription doesn't the original spanish 's', so we need to replace that here so we can normalize-->
  <pb n="11"/>
<<<<<<< HEAD

=======
  tisima, y Milagros generosamente obrados por esta gran señora, que
  <lb/>
  son los manojos del ministerio santo. Y así traslado la letra de Nico-
  <lb/>
  lao de Lyra. Per manipulos massa ministerij<!--Latin-->. Para que se tenga atecion<!--something on the e...-->
  <lb/>
  al provecho de los Naturales con mayor noticia de terminos tan claros
  <lb/>
  con que explica el Autor misterios tan soberanos, cominando con su
  <lb/>
  elegancia al gusto, con su claridad al entendimiento; y así serà de eru-
  <lb/>
  dicion grande a los ministros Evangelicos professores de este Idioma
  <lb/>
  en la capacidad beberan como en christales, la doctrina clara, la ense-
  <lb/>
  ñanza pura, la erudicion flamante. Por lo cual, no solo deben grati-
  <lb/>
  tudes al Autoe, que lograrà en en la mejor, y mas segura Patria; mas aun
  <lb/>
  se le auia de mandar diese luego a la estampa tan insigne obra, digna
  <lb/>
  de eterna memoria. Así lo siento. Dada en culpa, a 2. de Jumio de
  <lb/>
  1066 años.
</div>
<head> Fr. Alonfo de Medrano. <head>
  <!---this person trasncribed some things into modern spanish so we have to change those for normalization-->
  <!--there are also things writte on this page, but they are hard to read-->
  <fw type="catchword" place="bottom-right">APRO--</fw>
>>>>>>> e0ab0dfae01ab0238735709fe426170b9a7e5163
  <pb n="12"/>
  <head type="outline">APROBACION<head>
  <head>APROBACION
    <lb/> Del P. Fr. Ivan De Robles, Predicador
    <lb/>
     General, y Vicario de Tlacuchahuaya.<head>
   </div>
   Obediente al mandato de N. M. R. P. Fr. Manvel<!--normalize to Manuel-->
<lb/>
   Hurtado aparior Provincial de esta provincia de S. Hipo-
<lb/>
   lito Martyr de Oaxac. Orden de Predicadores. He visto,
<lb/>
   y leydo con todo cuidado esta obra, en el idioma Zapo-
<lb/>
   teca, compuesta por el M. R. P. M. Fr. Christoual de Aguero, Predi-
<lb/>
   cador general, y Cathedratico en dicho idioma Zapoteco, cuyo
<lb/>
   titulo es: Miscelaneo Espiritual. Y es tan grande su doctrina co-
<lb/>
   mo lo es el Autor en letras, y erudicion fiendo el norte de etsa obra,
<lb/>
   y escritos; el ser en aprovechamiento, y educacion de estos pobres
<lb/>
   Naturales, y que tangan verdadero conocimiento de los misterios
<lb/>
   de nuestra fanta Fee. Y comencando a ver esta obra con obligacion d
<lb/>
   e cenfurarla, acabè con la preciffa de su alabanca, assi por hallar en
<lb/>
   ella muy gran vitalidad, y enseñanza à los ministros Evangelicos, que
<lb/>
   profesamos este idioma Zapoteco, como por el conocido apro-
<lb/>
   vechamiento à estos Naturales con obra tan heroica, y fidelísima
<lb/>
   traducción, con toda elegancia, y propriedad ; y dándome liciencia
<lb/>
   neustro glorío  Padre, y Doctor de ls Ygelfia S. Augustin, repetirê
<lb/>
   vnas palambras tuyas<!---suyas?-->, pues parece quando las escrivia, tenia presente
<lb/>
   esta obra, asegurando al Autor el premio de se trabajo; dize pues la lumbrera
<lb/>
   de la Yglefia, sobre aquellas palabras del Ecclefaift. [Da Eccl. 40.
<lb/>
   (?) accipe, (?) <!--is this an ampersand?--> iustufica animam tuam] verbum doctrine proximis im- Glos.
<lb/>
   pende, (?) bonorum operum exempla relinique; vt recipias premium
<lb/>
   vita eterne. <!--can we italicise?-->
<lb/>
   Y ferâ muy justo le tenga el Autor en esta vida: Siendo
<lb/>
   servido N. M. R. P. Provincial conceder la licencia, que pide para
<lb/>
   dar esta obra à la estampa, y que todos gozan de tan luzido trabajo.
<lb/>
   &amp;c.
<lb/>
  <head>Fr. Iuan de Robles<head>
  <pb n="13"/>
  <!--No transcription here yet-->
  <pb n="14"/>
  <head type="outline">APROBACION<head>
  <head>APROBACION
    <lb/>
    De el P. FRAY JOSEPH DE LOS Angeles,
    <lb/>
    Predicador, y Profeffor de la lengua
    <lb/>
    Zapoteca, difcipulo de el Autor.<head>
  </div>
  NO puede fer mayor el aprieto, en que me ha puefto de mi Supe-
<lb/>
  rior el mandato, ni con él pude huir el empeño, de executarlo,
<lb/>
  ni la obediencia me permitiera evadirlo. Fiar de mi voluntad
<lb/>
  la cenfura,no admitiera; dexarlo al apremio de la obediencia,
<lb/>
  fue neceffario, para que acceptara; y affi obedecí, por compelerme la obe-
<lb/>
  diencia á aceptar. No porque en materia tan grande pueda imaginarme
<lb/>
  mas, quando como difcipulo de el Autor, fiempre me confieffo por el me-
<lb/>
  nor, y que no puedo fer algo , quando en los meritos no he falido de la na-
<lb/>
  da. Mal podre difcipulo atreverme á cenfurar, obras de mi Maeftro,ni dar
<lb/>
  cenfura â fus efcritos, fi con apremio,no me obligara el mandato de el Pre-
<lb/>
  lado ; y por fuerza no me oprimiera, la obediencia forçofa de fubdito? Em-
<lb/>
  pero difpoficion parece bien acordada , y acuerdo mas que difcreto de el
<lb/>
  Superior , que obediente mas que entendido ( entre tantos que en efte
<lb/>
  Emporio de letras fobran ) fueffe el que efte Libro aprobaffe. Y es, que co-
<lb/>
  mo la obediencia es ciega. Ciego quiere que fea el que obedece. Y affi me
<lb/>
  mandó aprobar. Que obras de vn Autor tan conocido por Sabio,y can ca-
<lb/>
  lificado de Docto , traen configo la Aprobación ; y eftân calificadas fola-
<lb/>
  mente con fer viftas. Parece que mirava eftas San Ambrofioi, en aquellas
<lb/>
  que la Sabiduría de Dios , le recreaba por buenas , quando dixo de la luz;
<lb/>
  que aviendola vifto Dios , le diò à fus lucimientos calificación de buena.
<lb/>
  Vidit Deus Lucem quod e flet bona. Aqui el Milanes Doctor, con fus palabras, à Genef. rl
<lb/>
  las obras de el Autor tan nacidas , que ellas fe vienen aplicadas. Bonerum Ambr. lib.
<lb/>
  operum proprium eft, vt externo commendatore non egeant. Las obras,que de fuyo 1. Exam. c.
<lb/>
  fon buenas, como la luz,y fon luzes,que hermofamente refplandecen, y fin 9.
<lb/>
  defecto perfectamente fe luzen,no necefitan de examinador, q̃ las aprue-
<lb/>
  be, de cenfurador, que las examine, ni calificador , que las abone : externo
<lb/>
  comme ndatore non egeant. Ellas tienen efta excelẽcia , en la bondad que go-
<lb/>
  zan, que traen configo la aprobación,que las califica,en la pureza con que
<lb/>
  luzen,la calificación que las aprueba ; y en la perfección con que refplan-
<lb/>
  decen, la recomendacion, que las abona. Son como la luz,que en fi mifma
<lb/>
  eftâ dando teftimonio de fu bondad , fin que para fu calificación , necefite
<lb/>
  <fw type="catchword" place="bottom-right">de--</fw>
  <!--there is a paragraph symbol here too-->
  <pb n="15"/>
  Idem.Ibid. de ajeno teftimonio. Añade Ambrofio : Suo enim vtitur teftimonio, non alieno
<lb/>
  fuffragio. Las obras de efte Libro, que fon luzes para la enfeñança , fon tan
<lb/>
  buenas , que por fi mefmas eftàn aprobadas , y fe traen la aprobación , que
<lb/>
  las califica, en la bondad con que refplandecen , fin que necefiten de exa-
<lb/>
  men que las apruebe, ni cenfura que las califique : externo !commendatore non
<lb/>
  egent. Y todo el Libro es vna luz,que eftà dando baftante teftimonio de fu
<lb/>
  bondad, fin que fea neceffario otro teftimonio para fu calificacion. Suo enim
<lb/>
  vtitur teftimonio, non alieno fuffragio. Y fiendo luz de tan fubidos creditos de
<lb/>
  buena, y aplaufos de calificada, que no admite ni aun atomos de imperfec-
<lb/>
  cion; como permitirá defectos de la cenfura? Bafta decir cuyas fon , pues
<lb/>
  fu Autor es tan conocido, que por fu credito fe vienen aprobadas ; y a ojos
<lb/>
  cerrados fe deben dar por buenas : razon tuvo el Superior de remitirme
<lb/>
  efte Libro , no porque conocieffe fuficiencia para la cenfura , ciega obe-
<lb/>
  diencia fi,para fu prueba; que es la obra toda luz , y quiere que los ciegos,
<lb/>
  como menefterofos,fe aprovechen,y á ojos cerrados la aprueben , y á cie-
<lb/>
  gas la califiquen; y tambien como difcipulo,que participé luzes de la doc-
<lb/>
  trina de tan gran Maeftro, y bebì atomos de la enfeñanza de tanto Sol. Y
<lb/>
  como fabe que fu enfeñança esfegura, y fu doctrina Catholica , y todas fus
<lb/>
  obras buenas ,quiere que como difcipulo , y ciego , las dé por calificadas:
<lb/>
  no por que eftas luzidas obras ,no pidan muchos ojos para ver , que fon
<lb/>
  para abrir ojos, y mirar; porque fon tales , que bafta verlas para aprobar-
<lb/>
  las,no verlas,para corregirlas,que obras que tienen tanto de bondad, que
<lb/>
  no admiren notas de correccion. Son à todas luzes buenas , y a todo buen
<lb/>
  fentimiento calificadas. Efte es el mio, y que obras tan luzidas, fon dignas
<lb/>
  que luego fe den à la eftampa,porque fon luzes para los Minifros,vtilidad
<lb/>
  de los Naturales,y extenfion de nueftra fanta Fè Catholica. Fecha en efte
<lb/>
  Convento de N.P. Santo Domingo de Oaxac, 3. De Julio de 1666. años.
</div>
  <head>Fr. Iofeph de los Angeles.<head> <!--should this be a header or just a normal line of text?-->
  <pb n="16"/>
  F. Manuel Hurtado, Prior Prov-
<lb/>
  incial de efta nueftra Provincia de San
<lb/>
  Hipolito M. de Oaxac , del Orden de Pred-
<lb/>
  icadores. Viftos por mi los pareceres de los RR.
<lb/>
  PP. Pred icadores Generales, (á?) quienes cometi
<lb/>
  vieffen efte Libro de lengua Zapoteca, que com-
<lb/>
  pufo el R.P. M. Fr. Chriftoual dew Aguero,
<lb/>
  Cathedratico jubilado de el dicho Idioma, Predi-
<lb/>
  cador General en ella, y Vicario actual de nuef tra
<lb/>
  Casa de Theozapotlan . Por la presente , y por la
<lb/>
  Autoridad de nueftro Oficio, doy con mucho gusto
<lb/>
  licencia para que fe imprima; alcancando primero
<lb/>
  las licencias meceffarias. Fecha en efte N. Con-
<lb/>
  vento de N. P. Santo Domingo de Oaxac, en
<lb/>
  4. dias del mes de I ulio de 1666, años.
<lb/>
</div>
  Fr. Manuel Hurtado.
  <lb/>
  Provincial.
</div>
Por mandado de N.M.R.P. Provincial.
</div>
Fr. Balthafar Marquez
<lb/>
Predicador General, y Not. Apoft .
  <pb n="17"/>
  <head type="outline">APROBACION<head>
  <head>APROBACION
    <lb/>
    Del R.P.M. Fr. Manuel Bayz, Prior
    <lb/>
    del Convento de N.P.S. Domingo So-
    <lb/>
    riano de esta Ciudad de Oazac.
  </div>
  Ill. mo Se ñor.
</div>
  En conformidad de el madato, y remision de V. Se ñoria Illu-
<lb/>
  strissima. He visto, y leyedo el Libro, que en lengua Zapoteca
<lb/>
  á compuesto M.P.R.M. Fr. Christoval de Aguero, Vica-
<lb/>
  rio de Theozapotlan, intitulado Miscelaneo Espiritual. Con el
<lb/>
  Autor se trai configo esta obra la Aprobacion; por ser tan conoci-
<lb/>
  das sus muchas letras, y virtud, y la erudicion singular en la lengua
<lb/>
  Zapoteca; á quien por Maestro de los que la professan puede dezir
<lb/>
  cada qual de los Minifstros de esta Nacion, lo que San Gregorio Na-
<lb/>
  zianzeno, al gran Basilio. Ego te, &amp; praceptorem vita, &amp; dogmatum
<lb/>
  Doctorem astimaui. La doctrina que contiene este Libro, es santa,
<lb/>
  muy espiritual, y provechosa, no ay nada en él, quecontradiga á la
<lb/>
  verdad, y buenas costumbres de lo que ense ña nuestra santa Fee Ca-
<lb/>
  tholica, antes es muy conforme á ella, y que ser á de muy granfruto,
<lb/>
  que se comunique á todos los Ministros, y Naturales de la Nacion
<lb/>
  Zapoteca, en que hallar án los unos mucha copia para predicar, y
<lb/>
  explicar á los Indios, en la lengua, con mucha propriedad, y elegan-
<lb/>
  cia, los misterios principales de nuestra santa Fee Catholica, y los
<lb/>
  otros muy gran consuelo para servir á Dios en la Fee que professan.
<lb/>
  Y alli juzgo, que no solamente se le podr á dar la licencia, que pide,
<lb/>
  sino mandar U. Se ñoria, que falga á luz con la mayor brevedad que
<lb/>
  fuere posible. Fecha en este Convento de N.P. Santo Domingo So-
<lb/>
  riano, 5. de Julio de 1666. a ñ os.
</div>
Fr. Manuel Bayz,
<lb/>
M. y Prior.
  <pb n="18"/>
  NOSD. Fray Thomas de Monterroso,
<lb/>
  Oblispo de la s.rglesia cathedral de esta Ciudad de Antequera
<lb/>
  Ualle de Oaxac, del Consejo de su Magestad &amp; c. Hauiendo
<lb/>
  visto la Aprobacion de el R.P.M. Fray Manuel Layz, Prior del Con-
<lb/>
  vento de Santo Domingo Soriano de esta Ciudad, en virtuad de remis-
<lb/>
  sion, que la hizimos de un Libro, que el R.P.M. Pray Christoualde
<lb/>
  Aguero, del Orden de Predicadores, y Uicario de la Casa de Theozapo-
<lb/>
  tlan, á compuesto, intitulado MISCELANEO ESPIRITUAL, en lengua
<lb/>
  Zapoteca, y que en su Aprobacion dize el dicho P. Prior, ser de mucha
<lb/>
  utilidad, y consuelo, assi á los Ministros como á los Naturales, y no
<lb/>
  tener cosa, que contradiga á la verdad, y buenas costumbres de lo que
<lb/>
  ense ña nuestra santa Fee Catholica. Por tanto por la presente damos,
<lb/>
  y concedemos al dicho R.P.M. Fray Christoualde Aguero (por lo que
<lb/>
  nos toca) licencia, para que pueda hazer imprimir, y imprima a el di-
<lb/>
  cho Libro. Y le encargamos, que el Vocabulario, que tiene fecho en di-
<lb/>
  cha lenguas Zapoteca, con las demas obras, que con zelo del seruicio
<lb/>
  de Dios N. Se ñor, y bien de las almas, tiene trabajadas las saque á luz
<lb/>
  con la brevedad que le fuere posible, para que su doctrina se comuni-
<lb/>
  que á todos, para utilidad comun, y mejor seruscio de N. Se ñor. Dada
<lb/>
  en nuestro Palacio Episcopal de Anteguera, en cinco dias del mes de
<lb/>
  Julio, de mil y sescientos y sesenta y seis años.
</div>
Fr. Thomas Obispo
<lb/>
de Oaxaca.
</div>
Por mandado del Obispo mi se ñor.
<lb/>
B.D. Pedro de Torres Cortes
<lb/>
Secretario. <!--should these be in heading letters?-->
  <pb n="19"/>
  <pb n="20"/>
  <pb n="21"/>
  <pb n="22"/>
  <pb n="23"/>
  <pb n="24"/>
  <pb n="25"/>

  </text>
</TEI>
