<div class="printed-text-page " data-n="121" data-rvn="120"><div id="levanto-arte5"><div id="levanto-arte5.1">
    Has adorado algun ydolo, ó quemado copal, ó encendi_
    <br>
    do candelas delantede el como lo hacian los Antiguos?
    <br>
    <span class="zap">Pezooxij bilo xijtila Bitoo quije Bitoo Yaaya laa pezaa_
    <br>
    quilo yaala laa pezaaquilo guijxi looniquee cicapen_
    <br>
    nini, benni colaaza?</span>
    <br>
    No Padre nada de eso he hecho.
    <br>
    <span class="zap">Aca chaana, acaxijti pennia niquee.</span>
    <br>
    Saves si, alguno a adorado algun Ydolo, ó quemado
    <br>
    copal, ó encendido candelas delante de el, ó has oído de_
    <br>
    cir
    q.e
    alguno lo ã hecho?
    <br>
    <span class="zap">Huannalo tebela tutilabenni pennixij bitoonixij ti_
    <br>
    la Bitoo quije, Bitoo yaaya, laa pezaaquini yaala, laa
    <br>
    pezaaquini guixi loo niquee laa piñatiagolo quinij
    <br>
    ni tu pennijlla aca?</span>
    <br>
    Has creido en sueños, has creido en aguenos, ó en la voz de
    <br>
    los animales
    q.e
    gritan en el campo?
    <br>
    <span class="zap">Cuyeelijlachilo ticha becalla, cuyeelijlachilo pijzi, laa
    <br>
    ticha manni nixibeechi loo guijxi?</span>
    <br>
    Algunas veces he creido eso, otra no
    <br>
    <span class="zap">Zoochij cuyeelijlachia niquee, aca.</span>
    <br>
    No es bueno eso hijo mio muy amado
    porq.e
    es muy gran
    <br>
    pecado el creen, en sueños, aguenos, y voz de animales
    <br>
    porq.e
    todo eso es mentira, y engaño del Demonio; y assi
    <br>
    solo en Dios has de creer,
    q.e
    es suma vondad, y ã solo
    <br>
    Dios has de temer,
    q.e
    Dios te ha de castigar, sino guar_
    <br>
    das sus Mandamientos.
    <br>
    <span class="zap">Acati naca nazaaca niquee xinni rlennianachijtee_
    <br>
    te, niarlenni nacani tollaroo chelijlachi ticha pecaa_
    <br>
    lla, pijzi, chela ticha manni, guelani quiraa queena_
    <br>
    cani quella huenilachi, chela quella coxijguie Bezee-
    <br>
    loo; chela cicanij toobicij Dios chelijlachilo: quelaniyo_
    <br>
    oui Dios nacani quella nalij cirooteete, huañeetoo-
    <br>
    bicij Dios quichij bilo; quelani Bitoo Dios cozaacazij-
    <br>
    ni looy, tebela acati capalo xibaa xtennini.</span>

    </div></div></div>