<div class="printed-text-page " data-n="123" data-rvn="122"><div id="levanto-arte5"><div id="levanto-arte5.1">
	Cotoobi xibaa renna beeani canachijlo toobicij Dios corzee
	<br>
	telo, gozooxijbilo connixij bitoolo Chela xijnachilo toobi-
	<br>
	ci Dios, chelijlachilo tooci Dios cueezalachilo toobicij Dios
	<br>
	guelani acarutibenni zooaca chaopi quiebaa yaca ge-
	<br>
	nnachij Dios nijaxtenni quella gonzachij xtenni Dios xo
	<br>
	chaagani tonoo loo Dios Chij quee gannachijlo Dios chij-
	<br>
	gapalo xijbaa xtennini chela cacalachi gatihualoo
	<br>
	nigoxijhui loo Dios; niaxtenni Bitoo Dios pezaanilooy
	<br>
	loo loo hua quella zetoobi lecaaca xtennini: pezaaa-
	<br>
	quixaaloo niaxtenni looy Chela penninilooy cijani
	<br>
	Xijllaabaneza. Quella huellaa guella huezalachi xten-
	<br>
	nini Dios nacani cixooteete. Quchani nij ani gozilla-
	<br>
	nitonoo xtenni tolla tija chela zeehahuetolla pieete xte
	<br>
	nni guijabaa loo gueeche layoo Coxoopa persona xten
	<br>
	ni SS. a Trinidad chela gocani niguijo cocani benni
	<br>
	ati lijoo lanni nataateete xtenni S.ta Maria cha
	<br>
	pa cocooni yoona loo xquella chijna Dios Espiritu S.to
	<br>
	Conijnabaani loo guechelayoo calle bichij choonaij-
	<br>
	za pegoozeeteni tonoo loo quella nabaani chelabe-
	<br>
	nnabi xtennini neza. Quijebaa: coxaacanijni-
	<br>
	quella cizoo chela gotini loo Yaaga Cruz chela co-
	<br>
	xijni quitoobi xinni nayoona teete xtennini nijani
	<br>
	quibini animas xtenne tonoo niaxtenni quella no-
	<br>
	zaabi ni rapalo ganachij loo Dios chela tibela aca-
	<br>
	ti gonnilo cicanij cacalo benniyaaca rizij bane-
	<br>
	zalo xilla xtenni Dios, huanee gonnilo toobitolla-
	<br>
	xoo.
	<br>

    </div>
    
    <div id="levanto-arte5.2">
    
    Segunda Mandamiento
    <br>
    Has jurado en vano el S.to Nombre de Dios Ntro
    <br>
	S.r o’ de la siempre Virgen Maria o’ por la senal
	<br>
	de la S.ta Cruz o’ por algun Sto o’ po la vida de los hom
	<br>
	bres?
	<br>
	Pezeetexijhuilo laa nachoono xtenni Besuanana
	<br>
	Dios laa xtenni Zelipe chaapa cocooni S.ta Maria
	<br>
	la=
	<br>

    </div></div></div>